[{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":1,"verses":26},"verses":[{"number":1,"text":"Em meu livro anterior, Te\u00f3filo, escrevi a respeito de tudo o que Jesus come\u00e7ou a fazer e a ensinar,"},{"number":2,"text":"at\u00e9 o dia em que foi elevado ao c\u00e9u, depois de ter dado instru\u00e7\u00f5es por meio do Esp\u00edrito Santo aos ap\u00f3stolos que havia escolhido."},{"number":3,"text":"Depois do seu sofrimento, Jesus apresentou-se a eles e deu-lhes muitas provas indiscut\u00edveis de que estava vivo. Apareceu-lhes por um per\u00edodo de quarenta dias falando-lhes acerca do Reino de Deus."},{"number":4,"text":"Certa ocasi\u00e3o, enquanto comia com eles, deu-lhes esta ordem: \"N\u00e3o saiam de Jerusal\u00e9m, mas esperem pela promessa de meu Pai, da qual lhes falei."},{"number":5,"text":"Pois Jo\u00e3o batizou com \u00e1gua, mas dentro de poucos dias voc\u00eas ser\u00e3o batizados com o Esp\u00edrito Santo\"."},{"number":6,"text":"Ent\u00e3o os que estavam reunidos lhe perguntaram: \"Senhor, \u00e9 neste tempo que vais restaurar o reino a Israel? \""},{"number":7,"text":"Ele lhes respondeu: \"N\u00e3o lhes compete saber os tempos ou as datas que o Pai estabeleceu pela sua pr\u00f3pria autoridade."},{"number":8,"text":"Mas receber\u00e3o poder quando o Esp\u00edrito Santo descer sobre voc\u00eas, e ser\u00e3o minhas testemunhas em Jerusal\u00e9m, em toda a Jud\u00e9ia e Samaria, e at\u00e9 os confins da terra\"."},{"number":9,"text":"Tendo dito isso, foi elevado \u00e0s alturas enquanto eles olhavam, e uma nuvem o encobriu da vista deles."},{"number":10,"text":"E eles ficaram com os olhos fixos no c\u00e9u enquanto ele subia. De repente surgiram diante deles dois homens vestidos de branco,"},{"number":11,"text":"que lhes disseram: \"Galileus, por que voc\u00eas est\u00e3o olhando para o c\u00e9u? Este mesmo Jesus, que dentre voc\u00eas foi elevado ao c\u00e9u, voltar\u00e1 da mesma forma como o viram subir\"."},{"number":12,"text":"Ent\u00e3o eles voltaram para Jerusal\u00e9m, vindo do monte chamado das Oliveiras, que fica perto da cidade, cerca de um quil\u00f4metro."},{"number":13,"text":"Quando chegaram, subiram ao aposento onde estavam hospedados. Achavam-se presentes Pedro, Jo\u00e3o, Tiago e Andr\u00e9; Filipe, Tom\u00e9, Bartolomeu e Mateus; Tiago, filho de Alfeu, Sim\u00e3o, o zelote, e Judas, filho de Tiago."},{"number":14,"text":"Todos eles se reuniam sempre em ora\u00e7\u00e3o, com as mulheres, inclusive Maria, a m\u00e3e de Jesus, e com os irm\u00e3os de Jesus."},{"number":15,"text":"Naqueles dias Pedro levantou-se entre os irm\u00e3os, um grupo de cerca de cento e vinte pessoas,"},{"number":16,"text":"e disse: \"Irm\u00e3os, era necess\u00e1rio que se cumprisse a Escritura que o Esp\u00edrito Santo predisse por boca de Davi, a respeito de Judas, que serviu de guia aos que prenderam Jesus."},{"number":17,"text":"Ele foi contado como um dos nossos e teve participa\u00e7\u00e3o neste minist\u00e9rio\"."},{"number":18,"text":"( Com a recompensa que recebeu pelo seu pecado, Judas comprou um campo. Ali caiu de cabe\u00e7a, seu corpo partiu-se ao meio, e as suas v\u00edsceras se derramaram."},{"number":19,"text":"Todos em Jerusal\u00e9m ficaram sabendo disso, de modo que, na l\u00edngua deles, esse campo passou a chamar-se Aceldama, isto \u00e9, campo de Sangue. )"},{"number":20,"text":"\"Porque\", prosseguiu Pedro, \"est\u00e1 escrito no Livro de Salmos: \u2018Fique deserto o seu lugar, e n\u00e3o haja ningu\u00e9m que nele habite\u2019; e ainda: \u2018Que outro ocupe o seu lugar\u2019."},{"number":21,"text":"Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio que escolhamos um dos homens que estiveram conosco durante todo o tempo em que o Senhor Jesus viveu entre n\u00f3s,"},{"number":22,"text":"desde o batismo de Jo\u00e3o at\u00e9 o dia em que Jesus foi elevado dentre n\u00f3s \u00e0s alturas. \u00c9 preciso que um deles seja conosco testemunha de sua ressurrei\u00e7\u00e3o\"."},{"number":23,"text":"Ent\u00e3o indicaram dois nomes: Jos\u00e9, chamado Barsab\u00e1s, tamb\u00e9m conhecido como Justo, e Matias."},{"number":24,"text":"Depois oraram: \"Senhor, tu conheces o cora\u00e7\u00e3o de todos. Mostra-nos qual destes dois tens escolhido"},{"number":25,"text":"para assumir este minist\u00e9rio apost\u00f3lico que Judas abandonou, indo para o lugar que lhe era devido\"."},{"number":26,"text":"Ent\u00e3o tiraram sortes, e a sorte caiu sobre Matias; assim, ele foi acrescentado aos onze ap\u00f3stolos."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":2,"verses":47},"verses":[{"number":1,"text":"Chegando o dia de Pentecoste, estavam todos reunidos num s\u00f3 lugar."},{"number":2,"text":"De repente veio do c\u00e9u um som, como de um vento muito forte, e encheu toda a casa na qual estavam assentados."},{"number":3,"text":"E viram o que parecia l\u00ednguas de fogo, que se separaram e pousaram sobre cada um deles."},{"number":4,"text":"Todos ficaram cheios do Esp\u00edrito Santo e come\u00e7aram a falar noutras l\u00ednguas, conforme o Esp\u00edrito os capacitava."},{"number":5,"text":"Havia em Jerusal\u00e9m judeus, tementes a Deus, vindos de todas as na\u00e7\u00f5es do mundo."},{"number":6,"text":"Ouvindo-se este som, ajuntou-se uma multid\u00e3o que ficou perplexa, pois cada um os ouvia falar em sua pr\u00f3pria l\u00edngua."},{"number":7,"text":"At\u00f4nitos e maravilhados, eles perguntavam: \"Acaso n\u00e3o s\u00e3o galileus todos estes homens que est\u00e3o falando?"},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o, como os ouvimos, cada um de n\u00f3s, em nossa pr\u00f3pria l\u00edngua materna?"},{"number":9,"text":"Partos, medos e elamitas; habitantes da Mesopot\u00e2mia, Jud\u00e9ia e Capad\u00f3cia, Ponto e da prov\u00edncia da \u00c1sia,"},{"number":10,"text":"Fr\u00edgia e Panf\u00edlia, Egito e das partes da L\u00edbia pr\u00f3ximas a Cirene; visitantes vindos de Roma,"},{"number":11,"text":"tanto judeus como convertidos ao juda\u00edsmo; cretenses e \u00e1rabes. N\u00f3s os ouvimos declarar as maravilhas de Deus em nossa pr\u00f3pria l\u00edngua! \""},{"number":12,"text":"At\u00f4nitos e perplexos, todos perguntavam uns aos outros: \"Que significa isto? \""},{"number":13,"text":"Alguns, todavia, zombavam deles e diziam: \"Eles beberam vinho demais\"."},{"number":14,"text":"Ent\u00e3o Pedro levantou-se com os Onze e, em alta voz, dirigiu-se \u00e0 multid\u00e3o: \"Homens da Jud\u00e9ia e todos os que vivem em Jerusal\u00e9m, deixem-me explicar-lhes isto! Ou\u00e7am com aten\u00e7\u00e3o:"},{"number":15,"text":"estes homens n\u00e3o est\u00e3o b\u00eabados, como voc\u00eas sup\u00f5em. Ainda s\u00e3o nove horas da manh\u00e3!"},{"number":16,"text":"Pelo contr\u00e1rio, isto \u00e9 o que foi predito pelo profeta Joel:"},{"number":17,"text":"\u2018Nos \u00faltimos dias, diz Deus, derramarei do meu Esp\u00edrito sobre todos os povos. Os seus filhos e as suas filhas profetizar\u00e3o, os jovens ter\u00e3o vis\u00f5es, os velhos ter\u00e3o sonhos."},{"number":18,"text":"Sobre os meus servos e as minhas servas derramarei do meu Esp\u00edrito naqueles dias, e eles profetizar\u00e3o."},{"number":19,"text":"Mostrarei maravilhas em cima no c\u00e9u e sinais em baixo, na terra, sangue, fogo e nuvens de fuma\u00e7a."},{"number":20,"text":"O sol se tornar\u00e1 em trevas e a lua em sangue, antes que venha o grande e glorioso dia do Senhor."},{"number":21,"text":"E todo aquele que invocar o nome do Senhor ser\u00e1 salvo! \u2019"},{"number":22,"text":"\"Israelitas, ou\u00e7am estas palavras: Jesus de Nazar\u00e9 foi aprovado por Deus diante de voc\u00eas por meio de milagres, maravilhas e sinais, que Deus fez entre voc\u00eas por interm\u00e9dio dele, como voc\u00eas mesmos sabem."},{"number":23,"text":"Este homem lhes foi entregue por prop\u00f3sito determinado e pr\u00e9-conhecimento de Deus; e voc\u00eas, com a ajuda de homens perversos, o mataram, pregando-o na cruz."},{"number":24,"text":"Mas Deus o ressuscitou dos mortos, rompendo os la\u00e7os da morte, porque era imposs\u00edvel que a morte o retivesse."},{"number":25,"text":"A respeito dele, disse Davi: \u2018Eu sempre via o Senhor diante de mim. Porque ele est\u00e1 \u00e0 minha direita, n\u00e3o serei abalado."},{"number":26,"text":"Por isso o meu cora\u00e7\u00e3o est\u00e1 alegre e a minha l\u00edngua exulta; o meu corpo tamb\u00e9m repousar\u00e1 em esperan\u00e7a,"},{"number":27,"text":"porque tu n\u00e3o me abandonar\u00e1s no sepulcro, nem permitir\u00e1s que o teu Santo sofra decomposi\u00e7\u00e3o."},{"number":28,"text":"Tu me fizeste conhecer os caminhos da vida e me encher\u00e1s de alegria na tua presen\u00e7a\u2019."},{"number":29,"text":"\"Irm\u00e3os, posso dizer-lhes com franqueza que o patriarca Davi morreu e foi sepultado, e o seu t\u00famulo est\u00e1 entre n\u00f3s at\u00e9 o dia de hoje."},{"number":30,"text":"Mas ele era profeta e sabia que Deus lhe prometera sob juramento que colocaria um dos seus descendentes em seu trono."},{"number":31,"text":"Prevendo isso, falou da ressurrei\u00e7\u00e3o do Cristo, que n\u00e3o foi abandonado no sepulcro e cujo corpo n\u00e3o sofreu decomposi\u00e7\u00e3o."},{"number":32,"text":"Deus ressuscitou este Jesus, e todos n\u00f3s somos testemunhas desse fato."},{"number":33,"text":"Exaltado \u00e0 direita de Deus, ele recebeu do Pai o Esp\u00edrito Santo prometido e derramou o que voc\u00eas agora v\u00eaem e ouvem."},{"number":34,"text":"Pois Davi n\u00e3o subiu ao c\u00e9u, mas ele mesmo declarou: \u2018O Senhor disse ao meu Senhor: Senta-te \u00e0 minha direita"},{"number":35,"text":"at\u00e9 que eu ponha os teus inimigos como estrado para os teus p\u00e9s\u2019."},{"number":36,"text":"\"Portanto, que todo Israel fique certo disto: Este Jesus, a quem voc\u00eas crucificaram, Deus o fez Senhor e Cristo\"."},{"number":37,"text":"Quando ouviram isso, os seus cora\u00e7\u00f5es ficaram aflitos, e eles perguntaram a Pedro e aos outros ap\u00f3stolos: \"Irm\u00e3os, que faremos? \""},{"number":38,"text":"Pedro respondeu: \"Arrependam-se, e cada um de voc\u00eas seja batizado em nome de Jesus Cristo, para perd\u00e3o dos seus pecados, e receber\u00e3o o dom do Esp\u00edrito Santo."},{"number":39,"text":"Pois a promessa \u00e9 para voc\u00eas, para os seus filhos e para todos os que est\u00e3o longe, para todos quantos o Senhor, o nosso Deus chamar\"."},{"number":40,"text":"Com muitas outras palavras os advertia e insistia com eles: \"Salvem-se desta gera\u00e7\u00e3o corrompida! \""},{"number":41,"text":"Os que aceitaram a mensagem foram batizados, e naquele dia houve um acr\u00e9scimo de cerca de tr\u00eas mil pessoas."},{"number":42,"text":"Eles se dedicavam ao ensino dos ap\u00f3stolos e \u00e0 comunh\u00e3o, ao partir do p\u00e3o e \u00e0s ora\u00e7\u00f5es."},{"number":43,"text":"Todos estavam cheios de temor, e muitas maravilhas e sinais eram feitos pelos ap\u00f3stolos."},{"number":44,"text":"Todos os que criam mantinham-se unidos e tinham tudo em comum."},{"number":45,"text":"Vendendo suas propriedades e bens, distribu\u00edam a cada um conforme a sua necessidade."},{"number":46,"text":"Todos os dias, continuavam a reunir-se no p\u00e1tio do templo. Partiam o p\u00e3o em suas casas, e juntos participavam das refei\u00e7\u00f5es, com alegria e sinceridade de cora\u00e7\u00e3o,"},{"number":47,"text":"louvando a Deus e tendo a simpatia de todo o povo. E o Senhor lhes acrescentava todos os dias os que iam sendo salvos."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":3,"verses":26},"verses":[{"number":1,"text":"Certo dia Pedro e Jo\u00e3o estavam subindo ao templo na hora da ora\u00e7\u00e3o, \u00e0s tr\u00eas horas da tarde."},{"number":2,"text":"Estava sendo levado para a porta do templo chamada Formosa um aleijado de nascen\u00e7a, que ali era colocado todos os dias para pedir esmolas aos que entravam no templo."},{"number":3,"text":"Vendo que Pedro e Jo\u00e3o iam entrar no p\u00e1tio do templo, pediu-lhes esmola."},{"number":4,"text":"Pedro e Jo\u00e3o olharam bem para ele e, ent\u00e3o, Pedro disse: \"Olhe para n\u00f3s! \""},{"number":5,"text":"O homem olhou para eles com aten\u00e7\u00e3o, esperando receber deles alguma coisa."},{"number":6,"text":"Disse Pedro: \"N\u00e3o tenho prata nem ouro, mas o que tenho, isto lhe dou. Em nome de Jesus Cristo, o Nazareno, ande\"."},{"number":7,"text":"Segurando-o pela m\u00e3o direita, ajudou-o a levantar-se, e imediatamente os p\u00e9s e os tornozelos do homem ficaram firmes."},{"number":8,"text":"E de um salto p\u00f4s-se de p\u00e9 e come\u00e7ou a andar. Depois entrou com eles no p\u00e1tio do templo, andando, saltando e louvando a Deus."},{"number":9,"text":"Quando todo o povo o viu andando e louvando a Deus,"},{"number":10,"text":"reconheceu que era ele o mesmo homem que costumava mendigar sentado \u00e0 porta do templo chamada Formosa. Todos ficaram perplexos e muito admirados com o que lhe tinha acontecido."},{"number":11,"text":"Apegando-se o mendigo a Pedro e Jo\u00e3o, todo o povo ficou maravilhado e correu at\u00e9 eles, ao lugar chamado P\u00f3rtico de Salom\u00e3o."},{"number":12,"text":"Vendo isso, Pedro lhes disse: \"Israelitas, por que isto os surpreende? Por que voc\u00eas est\u00e3o olhando para n\u00f3s, como se tiv\u00e9ssemos feito este homem andar por nosso pr\u00f3prio poder ou piedade?"},{"number":13,"text":"O Deus de Abra\u00e3o, de Isaque e de Jac\u00f3, o Deus dos nossos antepassados, glorificou seu servo Jesus, a quem voc\u00eas entregaram para ser morto e negaram perante Pilatos, embora ele tivesse decidido solt\u00e1-lo."},{"number":14,"text":"Voc\u00eas negaram publicamente o Santo e Justo e pediram que lhes fosse libertado um assassino."},{"number":15,"text":"Voc\u00eas mataram o autor da vida, mas Deus o ressuscitou dos mortos. E n\u00f3s somos testemunhas disso."},{"number":16,"text":"Pela f\u00e9 no nome de Jesus, o Nome curou este homem que voc\u00eas v\u00eaem e conhecem. A f\u00e9 que vem por meio dele lhe deu esta sa\u00fade perfeita, como todos podem ver."},{"number":17,"text":"\"Agora, irm\u00e3os, eu sei que voc\u00eas agiram por ignor\u00e2ncia, bem como os seus l\u00edderes."},{"number":18,"text":"Mas foi assim que Deus cumpriu o que tinha predito por todos os profetas, dizendo que o seu Cristo haveria de sofrer."},{"number":19,"text":"Arrependam-se, pois, e voltem-se para Deus, para que os seus pecados sejam cancelados,"},{"number":20,"text":"para que venham tempos de descanso da parte do Senhor, e ele mande o Cristo, o qual lhes foi designado, Jesus."},{"number":21,"text":"\u00c9 necess\u00e1rio que ele permane\u00e7a no c\u00e9u at\u00e9 que chegue o tempo em que Deus restaurar\u00e1 todas as coisas, como falou h\u00e1 muito tempo, por meio dos seus santos profetas."},{"number":22,"text":"Pois disse Mois\u00e9s: \u2018O Senhor Deus lhes levantar\u00e1 dentre seus irm\u00e3os um profeta como eu; ou\u00e7am-no em tudo o que ele lhes disser."},{"number":23,"text":"Quem n\u00e3o ouvir esse profeta, ser\u00e1 eliminado do meio do seu povo\u2019."},{"number":24,"text":"\"De fato, todos os profetas, de Samuel em diante, um por um, falaram e predisseram estes dias."},{"number":25,"text":"E voc\u00eas s\u00e3o herdeiros dos profetas e da alian\u00e7a que Deus fez com os seus antepassados. Ele disse a Abra\u00e3o: \u2018Por meio da sua descend\u00eancia todos os povos da terra ser\u00e3o aben\u00e7oados\u2019."},{"number":26,"text":"Tendo Deus ressuscitado o seu Servo, enviou-o primeiramente a voc\u00eas, para aben\u00e7o\u00e1-los, convertendo cada um de voc\u00eas das suas maldades\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":4,"verses":37},"verses":[{"number":1,"text":"Enquanto Pedro e Jo\u00e3o falavam ao povo, chegaram os sacerdotes, o capit\u00e3o da guarda do templo e os saduceus."},{"number":2,"text":"Eles estavam muito perturbados porque os ap\u00f3stolos estavam ensinando o povo e proclamando em Jesus a ressurrei\u00e7\u00e3o dos mortos."},{"number":3,"text":"Agarraram Pedro e Jo\u00e3o e, como j\u00e1 estava anoitecendo, os colocaram na pris\u00e3o at\u00e9 o dia seguinte."},{"number":4,"text":"Mas, muitos dos que tinham ouvido a mensagem creram, chegando o n\u00famero dos homens que creram a perto de cinco mil."},{"number":5,"text":"No dia seguinte, as autoridades, os l\u00edderes religiosos e os mestres da lei reuniram-se em Jerusal\u00e9m."},{"number":6,"text":"Estavam ali An\u00e1s, o sumo sacerdote, bem como Caif\u00e1s, Jo\u00e3o, Alexandre e todos os que eram da fam\u00edlia do sumo sacerdote."},{"number":7,"text":"Mandaram trazer Pedro e Jo\u00e3o diante deles e come\u00e7aram a interrog\u00e1-los: \"Com que poder ou em nome de quem voc\u00eas fizeram isso? \""},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o Pedro, cheio do Esp\u00edrito Santo, disse-lhes: \"Autoridades e l\u00edderes do povo!"},{"number":9,"text":"Visto que hoje somos chamados para prestar contas de um ato de bondade em favor de um aleijado, sendo interrogados acerca de como ele foi curado,"},{"number":10,"text":"saibam os senhores e todo o povo de Israel que por meio do nome de Jesus Cristo, o Nazareno, a quem os senhores crucificaram, mas a quem Deus ressuscitou dos mortos, este homem est\u00e1 a\u00ed curado diante dos senhores."},{"number":11,"text":"Este Jesus \u00e9 \u2018a pedra que voc\u00eas, construtores, rejeitaram, e que se tornou a pedra angular\u2019."},{"number":12,"text":"N\u00e3o h\u00e1 salva\u00e7\u00e3o em nenhum outro, pois, debaixo do c\u00e9u n\u00e3o h\u00e1 nenhum outro nome dado aos homens pelo qual devamos ser salvos\"."},{"number":13,"text":"Vendo a coragem de Pedro e de Jo\u00e3o, e percebendo que eram homens comuns e sem instru\u00e7\u00e3o, ficaram admirados e reconheceram que eles haviam estado com Jesus."},{"number":14,"text":"E como podiam ver ali com eles o homem que fora curado, nada podiam dizer contra eles."},{"number":15,"text":"Assim, ordenaram que se retirassem do Sin\u00e9drio e come\u00e7aram a discutir,"},{"number":16,"text":"perguntando: \"Que faremos com esses homens? Todos os que moram em Jerusal\u00e9m sabem que eles realizaram um milagre not\u00f3rio que n\u00e3o podemos negar."},{"number":17,"text":"Todavia, para impedir que isso se espalhe ainda mais entre o povo, precisamos adverti-los de que n\u00e3o falem mais com ningu\u00e9m sobre esse nome\"."},{"number":18,"text":"Ent\u00e3o, chamando-os novamente, ordenaram-lhes que n\u00e3o falassem nem ensinassem em nome de Jesus."},{"number":19,"text":"Mas Pedro e Jo\u00e3o responderam: \"Julguem os senhores mesmos se \u00e9 justo aos olhos de Deus obedecer aos senhores e n\u00e3o a Deus."},{"number":20,"text":"Pois n\u00e3o podemos deixar de falar do que vimos e ouvimos\"."},{"number":21,"text":"Depois de mais amea\u00e7as, eles os deixaram ir. N\u00e3o tinham como castig\u00e1-los, porque todo o povo estava louvando a Deus pelo que acontecera."},{"number":22,"text":"Pois o homem que fora curado milagrosamente tinha mais de quarenta anos de idade."},{"number":23,"text":"Quando foram soltos, Pedro e Jo\u00e3o voltaram para os seus e contaram tudo o que os chefes dos sacerdotes e os l\u00edderes religiosos lhes tinham dito."},{"number":24,"text":"Ouvindo isso, levantaram juntos a voz a Deus, dizendo: \"\u00d3 Soberano, tu fizeste o c\u00e9u, a terra, o mar e tudo o que neles h\u00e1!"},{"number":25,"text":"Tu falaste pelo Esp\u00edrito Santo por boca do teu servo, nosso pai Davi: \u2018Por que se enfurecem as na\u00e7\u00f5es, e os povos conspiram em v\u00e3o?"},{"number":26,"text":"Os reis da terra se levantam, e os governantes se re\u00fanem contra o Senhor e contra o seu Ungido\u2019."},{"number":27,"text":"De fato, Herodes e P\u00f4ncio Pilatos reuniram-se com os gentios e com os povos de Israel nesta cidade, para conspirar contra o teu santo servo Jesus, a quem ungiste."},{"number":28,"text":"Fizeram o que o teu poder e a tua vontade haviam decidido de antem\u00e3o que acontecesse."},{"number":29,"text":"Agora, Senhor, considera as amea\u00e7as deles e capacita os teus servos para anunciarem a tua palavra corajosamente."},{"number":30,"text":"Estende a tua m\u00e3o para curar e realizar sinais e maravilhas por meio do nome do teu santo servo Jesus\"."},{"number":31,"text":"Depois de orarem, tremeu o lugar em que estavam reunidos; todos ficaram cheios do Esp\u00edrito Santo e anunciavam corajosamente a palavra de Deus."},{"number":32,"text":"Da multid\u00e3o dos que creram, uma era a mente e um o cora\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m considerava unicamente sua coisa alguma que possu\u00edsse, mas compartilhavam tudo o que tinham."},{"number":33,"text":"Com grande poder os ap\u00f3stolos continuavam a testemunhar da ressurrei\u00e7\u00e3o do Senhor Jesus, e grandiosa gra\u00e7a estava sobre todos eles."},{"number":34,"text":"N\u00e3o havia pessoas necessitadas entre eles, pois os que possu\u00edam terras ou casas as vendiam, traziam o dinheiro da venda"},{"number":35,"text":"e o colocavam aos p\u00e9s dos ap\u00f3stolos, que o distribu\u00edam segundo a necessidade de cada um."},{"number":36,"text":"Jos\u00e9, um levita de Chipre a quem os ap\u00f3stolos deram o nome de Barnab\u00e9, que significa encorajador,"},{"number":37,"text":"vendeu um campo que possu\u00eda, trouxe o dinheiro e o colocou aos p\u00e9s dos ap\u00f3stolos."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":5,"verses":42},"verses":[{"number":1,"text":"Um homem chamado Ananias, juntamente com Safira, sua mulher, tamb\u00e9m vendeu uma propriedade."},{"number":2,"text":"Ele reteve parte do dinheiro para si, sabendo disso tamb\u00e9m sua mulher; e o restante levou e colocou aos p\u00e9s dos ap\u00f3stolos."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o perguntou Pedro: \"Ananias, como voc\u00ea permitiu que Satan\u00e1s enchesse o seu cora\u00e7\u00e3o, a ponto de voc\u00ea mentir ao Esp\u00edrito Santo e guardar para si uma parte do dinheiro que recebeu pela propriedade?"},{"number":4,"text":"Ela n\u00e3o lhe pertencia? E, depois de vendida, o dinheiro n\u00e3o estava em seu poder? O que o levou a pensar em fazer tal coisa? Voc\u00ea n\u00e3o mentiu aos homens, mas sim a Deus\"."},{"number":5,"text":"Ouvindo isso, Ananias caiu e morreu. Grande temor apoderou-se de todos os que ouviram o que tinha acontecido."},{"number":6,"text":"Ent\u00e3o os mo\u00e7os vieram, envolveram seu corpo, levaram-no para fora e o sepultaram."},{"number":7,"text":"Cerca de tr\u00eas horas mais tarde, entrou sua mulher, sem saber o que havia acontecido."},{"number":8,"text":"Pedro lhe perguntou: \"Diga-me, foi esse o pre\u00e7o que voc\u00eas conseguiram pela propriedade? \" Respondeu ela: \"Sim, foi esse mesmo\"."},{"number":9,"text":"Pedro lhe disse: \"Por que voc\u00eas entraram em acordo para tentar o Esp\u00edrito do Senhor? Veja! Est\u00e3o \u00e0 porta os p\u00e9s dos que sepultaram seu marido, e eles a levar\u00e3o tamb\u00e9m\"."},{"number":10,"text":"Naquele mesmo instante, ela caiu aos p\u00e9s dele e morreu. Ent\u00e3o os mo\u00e7os entraram e, encontrando-a morta, levaram-na e a sepultaram ao lado de seu marido."},{"number":11,"text":"E grande temor apoderou-se de toda a igreja e de todos os que ouviram falar desses acontecimentos."},{"number":12,"text":"Os ap\u00f3stolos realizavam muitos sinais e maravilhas entre o povo. Todos os que creram costumavam reunir-se no P\u00f3rtico de Salom\u00e3o."},{"number":13,"text":"Dos demais, ningu\u00e9m ousava juntar-se a eles, embora o povo os tivesse em alto conceito."},{"number":14,"text":"Em n\u00famero cada vez maior, homens e mulheres criam no Senhor e lhes eram acrescentados,"},{"number":15,"text":"de modo que o povo tamb\u00e9m levava os doentes \u00e0s ruas e os colocava em camas e macas, para que pelo menos a sombra de Pedro se projetasse sobre alguns, enquanto ele passava."},{"number":16,"text":"Aflu\u00edam tamb\u00e9m multid\u00f5es das cidades pr\u00f3ximas a Jerusal\u00e9m, trazendo seus doentes e os que eram atormentados por esp\u00edritos imundos; e todos eram curados."},{"number":17,"text":"Ent\u00e3o o sumo sacerdote e todos os seus companheiros, membros do partido dos saduceus, ficaram cheios de inveja."},{"number":18,"text":"Por isso, mandaram prender os ap\u00f3stolos, colocando-os numa pris\u00e3o p\u00fablica."},{"number":19,"text":"Mas durante a noite um anjo do Senhor abriu as portas do c\u00e1rcere, levou-os para fora e"},{"number":20,"text":"disse: \"Dirijam-se ao templo e relatem ao povo toda a mensagem desta Vida\"."},{"number":21,"text":"Ao amanhecer, eles entraram no p\u00e1tio do templo, como haviam sido instru\u00eddos, e come\u00e7aram a ensinar o povo. Quando chegaram o sumo sacerdote e os que os seus companheiros, convocaram o Sin\u00e9drio \u2014 toda a assembl\u00e9ia dos l\u00edderes religiosos de Israel \u2014 e mandaram buscar os ap\u00f3stolos na pris\u00e3o."},{"number":22,"text":"Todavia, ao chegarem \u00e0 pris\u00e3o, os guardas n\u00e3o os encontraram ali. Ent\u00e3o, voltaram e relataram:"},{"number":23,"text":"\"Encontramos a pris\u00e3o trancada com toda a seguran\u00e7a, com os guardas diante das portas; mas, quando as abrimos n\u00e3o havia ningu\u00e9m\"."},{"number":24,"text":"Diante desse relato, o capit\u00e3o da guarda do templo e os chefes dos sacerdotes ficaram perplexos, imaginando o que teria acontecido."},{"number":25,"text":"Nesse momento chegou algu\u00e9m e disse: \"Os homens que os senhores puseram na pris\u00e3o est\u00e3o no p\u00e1tio do templo, ensinando o povo\"."},{"number":26,"text":"Ent\u00e3o, indo para l\u00e1 com os guardas, o capit\u00e3o trouxe os ap\u00f3stolos, mas sem o uso de for\u00e7a, pois temiam que o povo os apedrejasse."},{"number":27,"text":"Tendo levado os ap\u00f3stolos, apresentaram-nos ao Sin\u00e9drio para serem interrogados pelo sumo sacerdote,"},{"number":28,"text":"que lhes disse: \"Demos ordens expressas a voc\u00eas para que n\u00e3o ensinassem neste nome. Todavia, voc\u00eas encheram Jerusal\u00e9m com sua doutrina e nos querem tornar culpados do sangue desse homem\"."},{"number":29,"text":"Pedro e os outros ap\u00f3stolos responderam: \"\u00c9 preciso obedecer antes a Deus do que aos homens!"},{"number":30,"text":"O Deus dos nossos antepassados ressuscitou Jesus, a quem os senhores mataram, suspendendo-o num madeiro."},{"number":31,"text":"Deus o exaltou, colocando-o \u00e0 sua direita como Pr\u00edncipe e Salvador, para dar a Israel arrependimento e perd\u00e3o de pecados."},{"number":32,"text":"N\u00f3s somos testemunhas destas coisas, bem como o Esp\u00edrito Santo, que Deus concedeu aos que lhe obedecem\"."},{"number":33,"text":"Ouvindo isso, eles ficaram furiosos e queriam mat\u00e1-los."},{"number":34,"text":"Mas um fariseu chamado Gamaliel, mestre da lei, respeitado por todo o povo, levantou-se no Sin\u00e9drio e pediu que os homens fossem retirados por um momento."},{"number":35,"text":"Ent\u00e3o lhes disse: \"Israelitas, considerem cuidadosamente o que pretendem fazer a esses homens."},{"number":36,"text":"H\u00e1 algum tempo, apareceu Teudas, reivindicando ser algu\u00e9m, e cerca de quatrocentos homens se juntaram a ele. Ele foi morto, todos os seus seguidores se dispersaram e acabaram em nada."},{"number":37,"text":"Depois dele, nos dias do recenseamento, apareceu Judas, o galileu, que liderou um grupo em rebeli\u00e3o. Ele tamb\u00e9m foi morto, e todos os seus seguidores foram dispersos."},{"number":38,"text":"Portanto, neste caso eu os aconselho: deixem esses homens em paz e soltem-nos. Se o prop\u00f3sito ou atividade deles for de origem humana, fracassar\u00e1;"},{"number":39,"text":"se proceder de Deus, voc\u00eas n\u00e3o ser\u00e3o capazes de impedi-los, pois se achar\u00e3o lutando contra Deus\"."},{"number":40,"text":"Eles foram convencidos pelo discurso de Gamaliel. Chamaram os ap\u00f3stolos e mandaram a\u00e7oit\u00e1-los. Depois, ordenaram-lhes que n\u00e3o falassem em nome de Jesus e os deixaram sair em liberdade."},{"number":41,"text":"Os ap\u00f3stolos sa\u00edram do Sin\u00e9drio, alegres por terem sido considerados dignos de serem humilhados por causa do Nome."},{"number":42,"text":"Todos os dias, no templo e de casa em casa, n\u00e3o deixavam de ensinar e proclamar que Jesus \u00e9 o Cristo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":6,"verses":15},"verses":[{"number":1,"text":"Naqueles dias, crescendo o n\u00famero de disc\u00edpulos, os judeus de fala grega entre eles queixaram-se dos judeus de fala hebraica, porque suas vi\u00favas estavam sendo esquecidas na distribui\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de alimento."},{"number":2,"text":"Por isso os Doze reuniram todos os disc\u00edpulos e disseram: \"N\u00e3o \u00e9 certo negligenciarmos o minist\u00e9rio da palavra de Deus, a fim de servir \u00e0s mesas."},{"number":3,"text":"Irm\u00e3os, escolham entre voc\u00eas sete homens de bom testemunho, cheios do Esp\u00edrito e de sabedoria. Passaremos a eles essa tarefa"},{"number":4,"text":"e nos dedicaremos \u00e0 ora\u00e7\u00e3o e ao minist\u00e9rio da palavra\"."},{"number":5,"text":"Tal proposta agradou a todos. Ent\u00e3o escolheram Est\u00eav\u00e3o, homem cheio de f\u00e9 e do Esp\u00edrito Santo, al\u00e9m de Filipe, Pr\u00f3coro, Nicanor, Timom, P\u00e1rmenas e Nicolau, um convertido ao juda\u00edsmo, proveniente de Antioquia."},{"number":6,"text":"Apresentaram esses homens aos ap\u00f3stolos, os quais oraram e lhes impuseram as m\u00e3os."},{"number":7,"text":"Assim, a palavra de Deus se espalhava. Crescia rapidamente o n\u00famero de disc\u00edpulos em Jerusal\u00e9m; tamb\u00e9m um grande n\u00famero de sacerdotes obedecia \u00e0 f\u00e9."},{"number":8,"text":"Est\u00eav\u00e3o, homem cheio da gra\u00e7a e do poder de Deus, realizava grandes maravilhas e sinais entre o povo."},{"number":9,"text":"Contudo, levantou-se oposi\u00e7\u00e3o dos membros da chamada Sinagoga dos Libertos, dos judeus de Cirene e de Alexandria, bem como das prov\u00edncias da Cil\u00edcia e da \u00c1sia. Esses homens come\u00e7aram a discutir com Est\u00eav\u00e3o,"},{"number":10,"text":"mas n\u00e3o podiam resistir \u00e0 sabedoria e ao Esp\u00edrito com que ele falava."},{"number":11,"text":"Ent\u00e3o subornaram alguns homens para dizerem: \"Ouvimos Est\u00eav\u00e3o falar palavras blasfemas contra Mois\u00e9s e contra Deus\"."},{"number":12,"text":"Com isso agitaram o povo, os l\u00edderes religiosos e os mestres da lei. E, prendendo Est\u00eav\u00e3o, levaram-no ao Sin\u00e9drio."},{"number":13,"text":"Ali apresentaram falsas testemunhas que diziam: \"Este homem n\u00e3o p\u00e1ra de falar contra este lugar santo e contra a lei."},{"number":14,"text":"Pois o ouvimos dizer que esse Jesus, o Nazareno, destruir\u00e1 este lugar e mudar\u00e1 os costumes que Mois\u00e9s nos legou\"."},{"number":15,"text":"Olhando para ele, todos os que estavam sentados no Sin\u00e9drio viram que o seu rosto parecia o rosto de um anjo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":7,"verses":60},"verses":[{"number":1,"text":"Ent\u00e3o o sumo sacerdote perguntou a Est\u00eav\u00e3o: \"S\u00e3o verdadeiras estas acusa\u00e7\u00f5es? \""},{"number":2,"text":"A isso ele respondeu: \"Irm\u00e3os e pais, ou\u00e7am-me! O Deus glorioso apareceu a Abra\u00e3o, nosso pai, estando ele ainda na Mesopot\u00e2mia, antes de morar em Har\u00e3, e lhe disse:"},{"number":3,"text":"\u2018Saia da sua terra e do meio dos seus parentes e v\u00e1 para a terra que eu lhe mostrarei\u2019."},{"number":4,"text":"\"Ent\u00e3o, ele saiu da terra dos caldeus e se estabeleceu em Har\u00e3. Depois da morte de seu pai, Deus o trouxe a esta terra, onde voc\u00eas agora vivem."},{"number":5,"text":"Deus n\u00e3o lhe deu nenhuma heran\u00e7a aqui, nem mesmo o espa\u00e7o de um p\u00e9. Mas lhe prometeu que ele e, depois dele, seus descendentes, possuiriam a terra, embora, naquele tempo, Abra\u00e3o n\u00e3o tivesse filhos."},{"number":6,"text":"Deus lhe falou desta forma: \u2018Seus descendentes ser\u00e3o peregrinos numa terra estrangeira, e ser\u00e3o escravizados e maltratados por quatrocentos anos."},{"number":7,"text":"Mas eu castigarei a na\u00e7\u00e3o a quem servir\u00e3o como escravos, e depois sair\u00e3o dali e me adorar\u00e3o neste lugar\u2019."},{"number":8,"text":"E deu a Abra\u00e3o a alian\u00e7a da circuncis\u00e3o. Por isso, Abra\u00e3o gerou Isaque e o circuncidou oito dias depois do seu nascimento. Mais tarde, Isaque gerou Jac\u00f3, e este os doze patriarcas."},{"number":9,"text":"\"Os patriarcas, tendo inveja de Jos\u00e9, venderam-no como escravo para o Egito. Mas Deus estava com ele"},{"number":10,"text":"e o libertou de todas as suas tribula\u00e7\u00f5es, dando a Jos\u00e9 favor e sabedoria diante do fara\u00f3, rei do Egito; este o tornou governador do Egito e de todo o seu pal\u00e1cio."},{"number":11,"text":"\"Depois houve fome em todo o Egito e em Cana\u00e3, trazendo consigo grande sofrimento, e os nossos antepassados n\u00e3o encontravam alimento."},{"number":12,"text":"Ouvindo que havia trigo no Egito, Jac\u00f3 enviou nossos antepassados em sua primeira viagem."},{"number":13,"text":"Na segunda viagem deles, Jos\u00e9 fez-se reconhecer por seus irm\u00e3os, e o fara\u00f3 p\u00f4de conhecer a fam\u00edlia de Jos\u00e9."},{"number":14,"text":"Depois disso, Jos\u00e9 mandou buscar seu pai Jac\u00f3 e toda a sua fam\u00edlia, que eram setenta e cinco pessoas."},{"number":15,"text":"Ent\u00e3o Jac\u00f3 desceu ao Egito, onde faleceram ele e os nossos antepassados."},{"number":16,"text":"Seus corpos foram levados de volta a Siqu\u00e9m e colocados no t\u00famulo que Abra\u00e3o havia comprado ali dos filhos de Hamor, por certa quantia."},{"number":17,"text":"\"Ao se aproximar o tempo em que Deus cumpriria sua promessa a Abra\u00e3o, aumentou muito o n\u00famero do nosso povo no Egito."},{"number":18,"text":"Ent\u00e3o outro rei, que nada sabia a respeito de Jos\u00e9, passou a governar o Egito."},{"number":19,"text":"Ele agiu trai\u00e7oeiramente para com o nosso povo e oprimiu os nossos antepassados, obrigando-os a abandonar os seus rec\u00e9m-nascidos, para que n\u00e3o sobrevivessem."},{"number":20,"text":"\"Naquele tempo nasceu Mois\u00e9s, que era um menino extraordin\u00e1rio. Por tr\u00eas meses ele foi criado na casa de seu pai."},{"number":21,"text":"Quando foi abandonado, a filha do fara\u00f3 o tomou e o criou como seu pr\u00f3prio filho."},{"number":22,"text":"Mois\u00e9s foi educado em toda a sabedoria dos eg\u00edpcios e veio a ser poderoso em palavras e obras."},{"number":23,"text":"\"Ao completar quarenta anos, Mois\u00e9s decidiu visitar seus irm\u00e3os israelitas."},{"number":24,"text":"Ao ver um deles sendo maltratado por um eg\u00edpcio, saiu em defesa do oprimido e o vingou, matando o eg\u00edpcio."},{"number":25,"text":"Ele pensava que seus irm\u00e3os compreenderiam que Deus o estava usando para salv\u00e1-los, mas eles n\u00e3o o compreenderam."},{"number":26,"text":"No dia seguinte, Mois\u00e9s dirigiu-se a dois israelitas que estavam brigando, e tentou reconcili\u00e1-los, dizendo: \u2018Homens, voc\u00eas s\u00e3o irm\u00e3os; por que ferem um ao outro? \u2019"},{"number":27,"text":"\"Mas o homem que maltratava o outro empurrou Mois\u00e9s e disse: \u2018Quem o nomeou l\u00edder e juiz sobre n\u00f3s?"},{"number":28,"text":"Quer matar-me como matou o eg\u00edpcio ontem? \u2019"},{"number":29,"text":"Ouvindo isso, Mois\u00e9s fugiu para Midi\u00e3, onde ficou morando como estrangeiro e teve dois filhos."},{"number":30,"text":"\"Passados quarenta anos, apareceu a Mois\u00e9s um anjo nas labaredas de uma sar\u00e7a em chamas no deserto, perto do monte Sinai."},{"number":31,"text":"Vendo aquilo, ficou at\u00f4nito. E, aproximando-se para observar, ouviu a voz do Senhor:"},{"number":32,"text":"\u2018Eu sou o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abra\u00e3o, o Deus de Isaque e o Deus de Jac\u00f3\u2019. Mois\u00e9s, tremendo de medo, n\u00e3o ousava olhar."},{"number":33,"text":"\"Ent\u00e3o o Senhor lhe disse: \u2018Tire as sand\u00e1lias dos p\u00e9s, porque o lugar em que voc\u00ea est\u00e1 \u00e9 terra santa."},{"number":34,"text":"De fato tenho visto a opress\u00e3o sobre o meu povo no Egito. Ouvi seus gemidos e desci para livr\u00e1-lo. Venha agora, e eu o enviarei de volta ao Egito\u2019."},{"number":35,"text":"\"Este \u00e9 o mesmo Mois\u00e9s que tinham rejeitado com estas palavras: \u2018Quem o nomeou l\u00edder e juiz? \u2019 Ele foi enviado pelo pr\u00f3prio Deus para ser l\u00edder e libertador deles, por meio do anjo que lhe tinha aparecido na sar\u00e7a."},{"number":36,"text":"Ele os tirou de l\u00e1, fazendo maravilhas e sinais no Egito, no mar Vermelho e no deserto durante quarenta anos."},{"number":37,"text":"\"Este \u00e9 aquele Mois\u00e9s que disse aos israelitas: \u2018Deus lhes levantar\u00e1 dentre seus irm\u00e3os um profeta como eu\u2019."},{"number":38,"text":"Ele estava na congrega\u00e7\u00e3o, no deserto, com o anjo que lhe falava no monte Sinai e com os nossos antepassados, e recebeu palavras vivas, para transmiti-las a n\u00f3s."},{"number":39,"text":"\"Mas nossos antepassados se recusaram a obedecer-lhe; pelo contr\u00e1rio, rejeitaram-no, e em seus cora\u00e7\u00f5es voltaram para o Egito."},{"number":40,"text":"Disseram a Ar\u00e3o: \u2018Fa\u00e7a para n\u00f3s deuses que nos conduzam, pois a esse Mois\u00e9s que nos tirou do Egito, n\u00e3o sabemos o que lhe aconteceu! \u2019"},{"number":41,"text":"Naquela ocasi\u00e3o fizeram um \u00eddolo em forma de bezerro. Trouxeram-lhe sacrif\u00edcios e fizeram uma celebra\u00e7\u00e3o em honra ao que suas m\u00e3os tinham feito."},{"number":42,"text":"Mas Deus afastou-se deles e os entregou \u00e0 adora\u00e7\u00e3o dos astros, conforme o que foi escrito no livro dos profetas: \u2018Foi a mim que voc\u00eas apresentaram sacrif\u00edcios e ofertas durante os quarenta anos no deserto, \u00d3 na\u00e7\u00e3o de Israel?"},{"number":43,"text":"Ao inv\u00e9s disso, levantaram o santu\u00e1rio de Moloque e a estrela do seu deus Renf\u00e3, \u00eddolos que voc\u00eas fizeram para adorar! Portanto, eu os enviarei para o ex\u00edlio, para al\u00e9m da Babil\u00f4nia\u2019."},{"number":44,"text":"\"No deserto os nossos antepassados tinham o tabern\u00e1culo da alian\u00e7a, que fora feito segundo a ordem de Deus a Mois\u00e9s, de acordo com o modelo que ele tinha visto."},{"number":45,"text":"Tendo recebido o tabern\u00e1culo, nossos antepassados o levaram, sob a lideran\u00e7a de Josu\u00e9, quando tomaram a terra das na\u00e7\u00f5es que Deus expulsou de diante deles. Esse tabern\u00e1culo permaneceu na terra at\u00e9 a \u00e9poca de Davi,"},{"number":46,"text":"que encontrou gra\u00e7a diante de Deus e pediu que ele lhe permitisse providenciar uma habita\u00e7\u00e3o para o Deus de Jac\u00f3."},{"number":47,"text":"Mas foi Salom\u00e3o quem lhe construiu a casa."},{"number":48,"text":"\"Todavia, o Alt\u00edssimo n\u00e3o habita em casas feitas por homens. Como diz o profeta:"},{"number":49,"text":"\u2018O c\u00e9u \u00e9 o meu trono, e a terra, o estrado dos meus p\u00e9s. Que esp\u00e9cie de casa voc\u00eas me edificar\u00e3o? diz o Senhor, ou onde seria meu lugar de descanso?"},{"number":50,"text":"N\u00e3o foram as minhas m\u00e3os que fizeram todas estas coisas? \u2019"},{"number":51,"text":"\"Povo rebelde, obstinado de cora\u00e7\u00e3o e de ouvidos! Voc\u00eas s\u00e3o iguais aos seus antepassados: sempre resistem ao Esp\u00edrito Santo!"},{"number":52,"text":"Qual dos profetas os seus antepassados n\u00e3o perseguiram? Eles mataram aqueles que prediziam a vinda do Justo, de quem agora voc\u00eas se tornaram traidores e assassinos \u2014"},{"number":53,"text":"voc\u00eas, que receberam a Lei por interm\u00e9dio de anjos, mas n\u00e3o lhe obedeceram\"."},{"number":54,"text":"Ouvindo isso, ficavam furiosos e rangiam os dentes contra ele."},{"number":55,"text":"Mas Est\u00eav\u00e3o, cheio do Esp\u00edrito Santo, levantou os olhos para o c\u00e9u e viu a gl\u00f3ria de Deus, e Jesus de p\u00e9, \u00e0 direita de Deus,"},{"number":56,"text":"e disse: \"Vejo o c\u00e9u aberto e o Filho do homem de p\u00e9, \u00e0 direita de Deus\"."},{"number":57,"text":"Mas eles taparam os ouvidos e, gritando bem alto, lan\u00e7aram-se todos juntos contra ele,"},{"number":58,"text":"arrastaram-no para fora da cidade e come\u00e7aram a apedrej\u00e1-lo. As testemunhas deixaram seus mantos aos p\u00e9s de um jovem chamado Saulo."},{"number":59,"text":"Enquanto apedrejavam Est\u00eav\u00e3o, este orava: \"Senhor Jesus, recebe o meu esp\u00edrito\"."},{"number":60,"text":"Ent\u00e3o caiu de joelhos e bradou: \"Senhor, n\u00e3o os consideres culpados deste pecado\". E, dizendo isso, adormeceu."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":8,"verses":40},"verses":[{"number":1,"text":"E Saulo estava ali, consentindo na morte de Est\u00eav\u00e3o. Naquela ocasi\u00e3o desencadeou-se grande persegui\u00e7\u00e3o contra a igreja em Jerusal\u00e9m. Todos, exceto os ap\u00f3stolos, foram dispersos pelas regi\u00f5es da Jud\u00e9ia e de Samaria."},{"number":2,"text":"Alguns homens piedosos sepultaram Est\u00eav\u00e3o e fizeram por ele grande lamenta\u00e7\u00e3o."},{"number":3,"text":"Saulo, por sua vez, devastava a igreja. Indo de casa em casa, arrastava homens e mulheres e os lan\u00e7ava na pris\u00e3o."},{"number":4,"text":"Os que haviam sido dispersos pregavam a palavra por onde quer que fossem."},{"number":5,"text":"Indo Filipe para uma cidade de Samaria, ali lhes anunciava o Cristo."},{"number":6,"text":"Quando a multid\u00e3o ouviu Filipe e viu os sinais miraculosos que ele realizava, deu un\u00e2nime aten\u00e7\u00e3o ao que ele dizia."},{"number":7,"text":"Os esp\u00edritos imundos sa\u00edam de muitos, dando gritos, e muitos paral\u00edticos e mancos foram curados."},{"number":8,"text":"Assim, houve grande alegria naquela cidade."},{"number":9,"text":"Um homem chamado Sim\u00e3o vinha praticando feiti\u00e7aria durante algum tempo naquela cidade, impressionando todo o povo de Samaria. Ele se dizia muito importante,"},{"number":10,"text":"e todo o povo, do mais simples ao mais rico, dava-lhe aten\u00e7\u00e3o e exclamava: \"Este homem \u00e9 o poder divino conhecido como Grande Poder\"."},{"number":11,"text":"Eles o seguiam, pois ele os havia iludido com sua m\u00e1gica durante muito tempo."},{"number":12,"text":"No entanto, quando Filipe lhes pregou as boas novas do Reino de Deus e do nome de Jesus Cristo, creram nele, e foram batizados, tanto homens como mulheres."},{"number":13,"text":"O pr\u00f3prio Sim\u00e3o tamb\u00e9m creu e foi batizado, e seguia a Filipe por toda parte, observando maravilhado os grandes sinais e milagres que eram realizados."},{"number":14,"text":"Os ap\u00f3stolos em Jerusal\u00e9m, ouvindo que Samaria havia aceitado a palavra de Deus, enviaram para l\u00e1 Pedro e Jo\u00e3o."},{"number":15,"text":"Estes, ao chegarem, oraram para que eles recebessem o Esp\u00edrito Santo,"},{"number":16,"text":"pois o Esp\u00edrito ainda n\u00e3o havia descido sobre nenhum deles; tinham apenas sido batizados em nome do Senhor Jesus."},{"number":17,"text":"Ent\u00e3o Pedro e Jo\u00e3o lhes impuseram as m\u00e3os, e eles receberam o Esp\u00edrito Santo."},{"number":18,"text":"Vendo Sim\u00e3o que o Esp\u00edrito era dado com a imposi\u00e7\u00e3o das m\u00e3os dos ap\u00f3stolos, ofereceu-lhes dinheiro"},{"number":19,"text":"e disse: \"D\u00eaem-me tamb\u00e9m este poder, para que a pessoa sobre quem eu impuser as m\u00e3os receba o Esp\u00edrito Santo\"."},{"number":20,"text":"Pedro respondeu: \"Pere\u00e7a com voc\u00ea o seu dinheiro! Voc\u00ea pensa que pode comprar o dom de Deus com dinheiro?"},{"number":21,"text":"Voc\u00ea n\u00e3o tem parte nem direito algum neste minist\u00e9rio, porque o seu cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 reto diante de Deus."},{"number":22,"text":"Arrependa-se dessa maldade e ore ao Senhor. Talvez ele lhe perdoe tal pensamento do seu cora\u00e7\u00e3o,"},{"number":23,"text":"pois vejo que voc\u00ea est\u00e1 cheio de amargura e preso pelo pecado\"."},{"number":24,"text":"Sim\u00e3o, por\u00e9m, respondeu: \"Orem voc\u00eas ao Senhor por mim, para que n\u00e3o me aconte\u00e7a nada do que voc\u00eas disseram\"."},{"number":25,"text":"Tendo testemunhado e proclamado a palavra do Senhor, Pedro e Jo\u00e3o voltaram a Jerusal\u00e9m, pregando o evangelho em muitos povoados samaritanos."},{"number":26,"text":"Um anjo do Senhor disse a Filipe: \"V\u00e1 para o sul, para a estrada deserta que desce de Jerusal\u00e9m a Gaza\"."},{"number":27,"text":"Ele se levantou e partiu. No caminho encontrou um eunuco et\u00edope, um oficial importante, encarregado de todos os tesouros de Candace, rainha dos et\u00edopes. Esse homem viera a Jerusal\u00e9m para adorar a Deus e,"},{"number":28,"text":"de volta para casa, sentado em sua carruagem, lia o livro do profeta Isa\u00edas."},{"number":29,"text":"E o Esp\u00edrito disse a Filipe: \"Aproxime-se dessa carruagem e acompanhe-a\"."},{"number":30,"text":"Ent\u00e3o Filipe correu para a carruagem, ouviu o homem lendo o profeta Isa\u00edas e lhe perguntou: \"O senhor entende o que est\u00e1 lendo? \""},{"number":31,"text":"Ele respondeu: \"Como posso entender se algu\u00e9m n\u00e3o me explicar? \" Assim, convidou Filipe para subir e sentar-se ao seu lado."},{"number":32,"text":"O eunuco estava lendo esta passagem da Escritura: \"Ele foi levado como ovelha para o matadouro, e como cordeiro mudo diante do tosquiador, ele n\u00e3o abriu a sua boca."},{"number":33,"text":"Em sua humilha\u00e7\u00e3o foi privado de justi\u00e7a. Quem pode falar dos seus descendentes? Pois a sua vida foi tirada da terra\"."},{"number":34,"text":"O eunuco perguntou a Filipe: \"Diga-me, por favor: de quem o profeta est\u00e1 falando? De si pr\u00f3prio ou de outro? \""},{"number":35,"text":"Ent\u00e3o Filipe, come\u00e7ando com aquela passagem da Escritura, anunciou-lhe as boas novas de Jesus."},{"number":36,"text":"Prosseguindo pela estrada, chegaram a um lugar onde havia \u00e1gua. O eunuco disse: \"Olhe, aqui h\u00e1 \u00e1gua. Que me impede de ser batizado? \""},{"number":37,"text":"Disse Filipe: \"Voc\u00ea pode, se cr\u00ea de todo o cora\u00e7\u00e3o\". O eunuco respondeu: \"Creio que Jesus Cristo \u00e9 o Filho de Deus\"."},{"number":38,"text":"Assim, deu ordem para parar a carruagem. Ent\u00e3o Filipe e o eunuco desceram \u00e0 \u00e1gua, e Filipe o batizou."},{"number":39,"text":"Quando sa\u00edram da \u00e1gua, o Esp\u00edrito do Senhor arrebatou Filipe repentinamente. O eunuco n\u00e3o o viu mais e, cheio de alegria, seguiu o seu caminho."},{"number":40,"text":"Filipe, por\u00e9m, apareceu em Azoto e, indo para Cesar\u00e9ia, pregava o evangelho em todas as cidades pelas quais passava."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":9,"verses":43},"verses":[{"number":1,"text":"Enquanto isso, Saulo ainda respirava amea\u00e7as de morte contra os disc\u00edpulos do Senhor. Dirigindo-se ao sumo sacerdote,"},{"number":2,"text":"pediu-lhe cartas para as sinagogas de Damasco, de maneira que, caso encontrasse ali homens ou mulheres que pertencessem ao Caminho, pudesse lev\u00e1-los presos para Jerusal\u00e9m."},{"number":3,"text":"Em sua viagem, quando se aproximava de Damasco, de repente brilhou ao seu redor uma luz vinda do c\u00e9u."},{"number":4,"text":"Ele caiu por terra e ouviu uma voz que lhe dizia: \"Saulo, Saulo, por que voc\u00ea me persegue? \""},{"number":5,"text":"Saulo perguntou: \"Quem \u00e9s tu, Senhor? \" Ele respondeu: \"Eu sou Jesus, a quem voc\u00ea persegue."},{"number":6,"text":"Levante-se, entre na cidade; algu\u00e9m lhe dir\u00e1 o que voc\u00ea deve fazer\"."},{"number":7,"text":"Os homens que viajavam com Saulo pararam emudecidos; ouviam a voz mas n\u00e3o viam ningu\u00e9m."},{"number":8,"text":"Saulo levantou-se do ch\u00e3o e, abrindo os olhos, n\u00e3o conseguia ver nada. E eles o levaram pela m\u00e3o at\u00e9 Damasco."},{"number":9,"text":"Por tr\u00eas dias ele esteve cego, n\u00e3o comeu nem bebeu."},{"number":10,"text":"Em Damasco havia um disc\u00edpulo chamado Ananias. O Senhor o chamou numa vis\u00e3o: \"Ananias! \" \"Eis-me aqui, Senhor\", respondeu ele."},{"number":11,"text":"O Senhor lhe disse: \"V\u00e1 \u00e0 casa de Judas, na rua chamada Direita, e pergunte por um homem de Tarso chamado Saulo. Ele est\u00e1 orando;"},{"number":12,"text":"numa vis\u00e3o viu um homem chamado Ananias chegar e impor-lhe as m\u00e3os para que voltasse a ver\"."},{"number":13,"text":"Respondeu Ananias: \"Senhor, tenho ouvido muita coisa a respeito desse homem e de todo o mal que ele tem feito aos teus santos em Jerusal\u00e9m."},{"number":14,"text":"Ele chegou aqui com autoriza\u00e7\u00e3o dos chefes dos sacerdotes para prender todos os que invocam o teu nome\"."},{"number":15,"text":"Mas o Senhor disse a Ananias: \"V\u00e1! Este homem \u00e9 meu instrumento escolhido para levar o meu nome perante os gentios e seus reis, e perante o povo de Israel."},{"number":16,"text":"Mostrarei a ele o quanto deve sofrer pelo meu nome\"."},{"number":17,"text":"Ent\u00e3o Ananias foi, entrou na casa, imp\u00f4s as m\u00e3os sobre Saulo e disse: \"Irm\u00e3o Saulo, o Senhor Jesus, que lhe apareceu no caminho por onde voc\u00ea vinha, enviou-me para que voc\u00ea volte a ver e seja cheio do Esp\u00edrito Santo\"."},{"number":18,"text":"Imediatamente, algo como escamas caiu dos olhos de Saulo e ele passou a ver novamente. Levantando-se, foi batizado"},{"number":19,"text":"e, depois de comer, recuperou as for\u00e7as. Saulo passou v\u00e1rios dias com os disc\u00edpulos em Damasco."},{"number":20,"text":"Logo come\u00e7ou a pregar nas sinagogas que Jesus \u00e9 o Filho de Deus."},{"number":21,"text":"Todos os que o ouviam ficavam perplexos e perguntavam: \"N\u00e3o \u00e9 ele o homem que procurava destruir em Jerusal\u00e9m aqueles que invocam este nome? E n\u00e3o veio para c\u00e1 justamente para lev\u00e1-los presos aos chefes dos sacerdotes? \""},{"number":22,"text":"Todavia, Saulo se fortalecia cada vez mais e confundia os judeus que viviam em Damasco, demonstrando que Jesus \u00e9 o Cristo."},{"number":23,"text":"Decorridos muitos dias, os judeus decidiram de comum acordo mat\u00e1-lo,"},{"number":24,"text":"mas Saulo ficou sabendo do plano deles. Dia e noite eles vigiavam as portas da cidade a fim de mat\u00e1-lo."},{"number":25,"text":"Mas os seus disc\u00edpulos o levaram de noite e o fizeram descer num cesto, atrav\u00e9s de uma abertura na muralha."},{"number":26,"text":"Quando chegou a Jerusal\u00e9m, tentou reunir-se aos disc\u00edpulos, mas todos estavam com medo dele, n\u00e3o acreditando que fosse realmente um disc\u00edpulo."},{"number":27,"text":"Ent\u00e3o Barnab\u00e9 o levou aos ap\u00f3stolos e lhes contou como, no caminho, Saulo vira o Senhor, que lhe falara, e como em Damasco ele havia pregado corajosamente em nome de Jesus."},{"number":28,"text":"Assim, Saulo ficou com eles, e andava com liberdade em Jerusal\u00e9m, pregando corajosamente em nome do Senhor."},{"number":29,"text":"Falava e discutia com os judeus de fala grega, mas estes tentavam mat\u00e1-lo."},{"number":30,"text":"Sabendo disso, os irm\u00e3os o levaram para Cesar\u00e9ia e o enviaram para Tarso."},{"number":31,"text":"A igreja passava por um per\u00edodo de paz em toda a Jud\u00e9ia, Galil\u00e9ia e Samaria. Ela se edificava e, encorajada pelo Esp\u00edrito Santo, crescia em n\u00famero, vivendo no temor do Senhor."},{"number":32,"text":"Viajando por toda parte, Pedro foi visitar os santos que viviam em Lida."},{"number":33,"text":"Ali encontrou um paral\u00edtico chamado En\u00e9ias, que estava acamado fazia oito anos."},{"number":34,"text":"Disse-lhe Pedro: \"En\u00e9ias, Jesus Cristo vai cur\u00e1-lo! Levante-se e arrume a sua cama\". Ele se levantou imediatamente."},{"number":35,"text":"Todos os que viviam em Lida e Sarona o viram e se converteram ao Senhor."},{"number":36,"text":"Em Jope havia uma disc\u00edpula chamada Tabita, que em grego \u00e9 Dorcas, que se dedicava a praticar boas obras e dar esmolas."},{"number":37,"text":"Naqueles dias ela ficou doente e morreu, e seu corpo foi lavado e colocado num quarto do andar superior."},{"number":38,"text":"Lida ficava perto de Jope, e quando os disc\u00edpulos ouviram falar que Pedro estava em Lida, mandaram-lhe dois homens dizer-lhe: \"N\u00e3o se demore em vir at\u00e9 n\u00f3s\"."},{"number":39,"text":"Pedro foi com eles e, quando chegou, foi levado para o quarto do andar superior. Todas as vi\u00favas o rodearam, chorando e mostrando-lhe os vestidos e outras roupas que Dorcas tinha feito quando ainda estava com elas."},{"number":40,"text":"Pedro mandou que todos sa\u00edssem do quarto; depois, ajoelhou-se e orou. Voltando-se para a mulher morta, disse: \"Tabita, levante-se\". Ela abriu os olhos e, vendo Pedro, sentou-se."},{"number":41,"text":"Tomando-a pela m\u00e3o, ajudou-a a p\u00f4r-se de p\u00e9. Ent\u00e3o, chamando os santos e as vi\u00favas, apresentou-a viva."},{"number":42,"text":"Este fato se tornou conhecido em toda a cidade de Jope, e muitos creram no Senhor."},{"number":43,"text":"Pedro ficou em Jope durante algum tempo, com um curtidor de couro chamado Sim\u00e3o."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":10,"verses":48},"verses":[{"number":1,"text":"Havia em Cesar\u00e9ia um homem chamado Corn\u00e9lio, centuri\u00e3o do regimento conhecido como Italiano."},{"number":2,"text":"Ele e toda a sua fam\u00edlia eram piedosos e tementes a Deus; dava muitas esmolas ao povo e orava continuamente a Deus."},{"number":3,"text":"Certo dia, por volta das tr\u00eas horas da tarde, ele teve uma vis\u00e3o. Viu claramente um anjo de Deus que se aproximava dele e dizia: \"Corn\u00e9lio! \""},{"number":4,"text":"Atemorizado, Corn\u00e9lio olhou para ele e perguntou: \"Que \u00e9, Senhor? \" O anjo respondeu: \"Suas ora\u00e7\u00f5es e esmolas subiram como oferta memorial diante de Deus."},{"number":5,"text":"Agora, mande alguns homens a Jope para trazerem um certo Sim\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como Pedro,"},{"number":6,"text":"que est\u00e1 hospedado na casa de Sim\u00e3o, o curtidor de couro, que fica perto do mar\"."},{"number":7,"text":"Depois que o anjo que lhe falou se foi, Corn\u00e9lio chamou dois dos seus servos e um soldado piedoso dentre os seus auxiliares,"},{"number":8,"text":"e, contando-lhes tudo o que tinha acontecido, enviou-os a Jope."},{"number":9,"text":"No dia seguinte, por volta do meio dia, enquanto eles viajavam e se aproximavam da cidade, Pedro subiu ao terra\u00e7o para orar."},{"number":10,"text":"Tendo fome, queria comer; enquanto a refei\u00e7\u00e3o estava sendo preparada, caiu em \u00eaxtase."},{"number":11,"text":"Viu o c\u00e9u aberto e algo semelhante a um grande len\u00e7ol que descia \u00e0 terra, preso pelas quatro pontas,"},{"number":12,"text":"contendo toda esp\u00e9cie de quadr\u00fapedes, bem como de r\u00e9pteis da terra e aves do c\u00e9u."},{"number":13,"text":"Ent\u00e3o uma voz lhe disse: \"Levante-se, Pedro; mate e coma\"."},{"number":14,"text":"Mas Pedro respondeu: \"De modo nenhum, Senhor! Jamais comi algo impuro ou imundo! \""},{"number":15,"text":"A voz lhe falou segunda vez: \"N\u00e3o chame impuro ao que Deus purificou\"."},{"number":16,"text":"Isso aconteceu tr\u00eas vezes, e em seguida o len\u00e7ol foi recolhido ao c\u00e9u."},{"number":17,"text":"Enquanto Pedro estava refletindo no significado da vis\u00e3o, os homens enviados por Corn\u00e9lio descobriram onde era a casa de Sim\u00e3o e chegaram \u00e0 porta."},{"number":18,"text":"Chamando, perguntaram se ali estava hospedado Sim\u00e3o, conhecido como Pedro."},{"number":19,"text":"Enquanto Pedro ainda estava pensando na vis\u00e3o, o Esp\u00edrito lhe disse: \"Sim\u00e3o, tr\u00eas homens est\u00e3o procurando por voc\u00ea."},{"number":20,"text":"Portanto, levante-se e des\u00e7a. N\u00e3o hesite em ir com eles, pois eu os enviei\"."},{"number":21,"text":"Pedro desceu e disse aos homens: \"Eu sou quem voc\u00eas est\u00e3o procurando. Por que motivo vieram? \""},{"number":22,"text":"Os homens responderam: \"Viemos da parte do centuri\u00e3o Corn\u00e9lio. Ele \u00e9 um homem justo e temente a Deus, respeitado por todo o povo judeu. Um santo anjo lhe disse que o chamasse \u00e0 sua casa, para que ele ou\u00e7a o que voc\u00ea tem para dizer\"."},{"number":23,"text":"Pedro os convidou a entrar e os hospedou. No dia seguinte Pedro partiu com eles, e alguns dos irm\u00e3os de Jope o acompanharam."},{"number":24,"text":"No outro dia chegaram a Cesar\u00e9ia. Corn\u00e9lio os esperava com seus parentes e amigos mais \u00edntimos que tinha convidado."},{"number":25,"text":"Quando Pedro ia entrando na casa, Corn\u00e9lio dirigiu-se a ele e prostrou-se aos seus p\u00e9s, adorando-o."},{"number":26,"text":"Mas Pedro o fez levantar-se, dizendo: \"Levante-se, eu sou homem como voc\u00ea\"."},{"number":27,"text":"Conversando com ele, Pedro entrou e encontrou ali reunidas muitas pessoas"},{"number":28,"text":"e lhes disse: \"Voc\u00eas sabem muito bem que \u00e9 contra a nossa lei um judeu associar-se a um gentio ou mesmo visit\u00e1-lo. Mas Deus me mostrou que eu n\u00e3o deveria chamar impuro ou imundo a homem nenhum."},{"number":29,"text":"Por isso, quando fui procurado, vim sem qualquer obje\u00e7\u00e3o. Posso perguntar por que voc\u00eas me mandaram buscar? \""},{"number":30,"text":"Corn\u00e9lio respondeu: \"H\u00e1 quatro dias eu estava em minha casa orando a esta hora, \u00e0s tr\u00eas horas da tarde. De repente, colocou-se diante de mim um homem com roupas resplandecentes"},{"number":31,"text":"e disse: \u2018Corn\u00e9lio, Deus ouviu sua ora\u00e7\u00e3o e lembrou-se de suas esmolas."},{"number":32,"text":"Mande buscar em Jope a Sim\u00e3o, chamado Pedro. Ele est\u00e1 hospedado na casa de Sim\u00e3o, o curtidor de couro, que mora perto do mar\u2019."},{"number":33,"text":"Assim, mandei buscar-te imediatamente, e foi bom que tenhas vindo. Agora estamos todos aqui na presen\u00e7a de Deus, para ouvir tudo que o Senhor te mandou dizer-nos\"."},{"number":34,"text":"Ent\u00e3o Pedro come\u00e7ou a falar: \"Agora percebo verdadeiramente que Deus n\u00e3o trata as pessoas com parcialidade,"},{"number":35,"text":"mas de todas as na\u00e7\u00f5es aceita todo aquele que o teme e faz o que \u00e9 justo."},{"number":36,"text":"Voc\u00eas conhecem a mensagem enviada por Deus ao povo de Israel, que fala das boas novas de paz por meio de Jesus Cristo, Senhor de todos."},{"number":37,"text":"Sabem o que aconteceu em toda a Jud\u00e9ia, come\u00e7ando na Galil\u00e9ia, depois do batismo que Jo\u00e3o pregou,"},{"number":38,"text":"como Deus ungiu a Jesus de Nazar\u00e9 com o Esp\u00edrito Santo e poder, e como ele andou por toda parte fazendo o bem e curando todos os oprimidos pelo diabo, porque Deus estava com ele."},{"number":39,"text":"\"N\u00f3s somos testemunhas de tudo o que ele fez na terra dos judeus e em Jerusal\u00e9m, onde o mataram, suspendendo-o num madeiro."},{"number":40,"text":"Deus, por\u00e9m, o ressuscitou no terceiro dia e fez que ele fosse visto,"},{"number":41,"text":"n\u00e3o por todo o povo, mas por testemunhas que designara de antem\u00e3o, por n\u00f3s que comemos e bebemos com ele depois que ressuscitou dos mortos."},{"number":42,"text":"Ele nos mandou pregar ao povo e testemunhar que este \u00e9 aquele a quem Deus constituiu juiz de vivos e de mortos."},{"number":43,"text":"Todos os profetas d\u00e3o testemunho dele, de que todo aquele que nele cr\u00ea recebe o perd\u00e3o dos pecados mediante o seu nome\"."},{"number":44,"text":"Enquanto Pedro ainda estava falando estas palavras, o Esp\u00edrito Santo desceu sobre todos os que ouviam a mensagem."},{"number":45,"text":"Os judeus convertidos que vieram com Pedro ficaram admirados de que o dom do Esp\u00edrito Santo fosse derramado at\u00e9 sobre os gentios,"},{"number":46,"text":"pois os ouviam falando em l\u00ednguas e exaltando a Deus. A seguir Pedro disse:"},{"number":47,"text":"\"Pode algu\u00e9m negar a \u00e1gua, impedindo que estes sejam batizados? Eles receberam o Esp\u00edrito Santo como n\u00f3s! \""},{"number":48,"text":"Ent\u00e3o ordenou que fossem batizados em nome de Jesus Cristo. Depois pediram a Pedro que ficasse com eles alguns dias."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":11,"verses":30},"verses":[{"number":1,"text":"Os ap\u00f3stolos e os irm\u00e3os de toda a Jud\u00e9ia ouviram falar que os gentios tamb\u00e9m haviam recebido a palavra de Deus."},{"number":2,"text":"Assim, quando Pedro subiu a Jerusal\u00e9m, os que eram do partido dos circuncisos o criticavam, dizendo:"},{"number":3,"text":"\"Voc\u00ea entrou na casa de homens incircuncisos e comeu com eles\"."},{"number":4,"text":"Pedro, ent\u00e3o, come\u00e7ou a explicar-lhes exatamente como tudo havia acontecido:"},{"number":5,"text":"\"Eu estava na cidade de Jope orando; caindo em \u00eaxtase, tive uma vis\u00e3o. Vi algo parecido com um grande len\u00e7ol sendo baixado do c\u00e9u, preso pelas quatro pontas, e que vinha at\u00e9 o lugar onde eu estava."},{"number":6,"text":"Olhei para dentro dele e notei que havia ali quadr\u00fapedes da terra, animais selvagens, r\u00e9pteis e aves do c\u00e9u."},{"number":7,"text":"Ent\u00e3o ouvi uma voz que me dizia: \u2018Levante-se, Pedro; mate e coma\u2019."},{"number":8,"text":"\"Eu respondi: De modo nenhum, Senhor! Nunca entrou em minha boca algo impuro ou imundo."},{"number":9,"text":"\"A voz falou do c\u00e9u segunda vez: \u2018N\u00e3o chame impuro ao que Deus purificou\u2019."},{"number":10,"text":"Isso aconteceu tr\u00eas vezes, e ent\u00e3o tudo foi recolhido ao c\u00e9u."},{"number":11,"text":"\"Na mesma hora chegaram \u00e0 casa em que eu estava hospedado tr\u00eas homens que me haviam sido enviados de Cesar\u00e9ia."},{"number":12,"text":"O Esp\u00edrito me disse que n\u00e3o hesitasse em ir com eles. Estes seis irm\u00e3os tamb\u00e9m foram comigo, e entramos na casa de um certo homem."},{"number":13,"text":"Ele nos contou como um anjo lhe tinha aparecido em sua casa e dissera: \u2018Mande buscar, em Jope, a Sim\u00e3o, chamado Pedro."},{"number":14,"text":"Ele lhe trar\u00e1 uma mensagem por meio da qual ser\u00e3o salvos voc\u00ea e todos os da sua casa\u2019."},{"number":15,"text":"\"Quando comecei a falar, o Esp\u00edrito Santo desceu sobre eles como sobre n\u00f3s no princ\u00edpio."},{"number":16,"text":"Ent\u00e3o me lembrei do que o Senhor tinha dito: \u2018Jo\u00e3o batizou com \u00e1gua, mas voc\u00eas ser\u00e3o batizados com o Esp\u00edrito Santo\u2019."},{"number":17,"text":"Se, pois, Deus lhes deu o mesmo dom que nos dera quando cremos no Senhor Jesus Cristo, quem era eu para pensar em opor-me a Deus? \""},{"number":18,"text":"Ouvindo isso, n\u00e3o apresentaram mais obje\u00e7\u00f5es e louvaram a Deus, dizendo: \"Ent\u00e3o, Deus concedeu arrependimento para a vida at\u00e9 mesmo aos gentios! \""},{"number":19,"text":"Os que tinham sido dispersos por causa da persegui\u00e7\u00e3o desencadeada com a morte de Est\u00eav\u00e3o chegaram at\u00e9 \u00e0 Fen\u00edcia, Chipre e Antioquia, anunciando a mensagem apenas aos judeus."},{"number":20,"text":"Alguns deles, todavia, cipriotas e cireneus, foram a Antioquia e come\u00e7aram a falar tamb\u00e9m aos gregos, contando-lhes as boas novas a respeito do Senhor Jesus."},{"number":21,"text":"A m\u00e3o do Senhor estava com eles, e muitos creram e se converteram ao Senhor."},{"number":22,"text":"Not\u00edcias desse fato chegaram aos ouvidos da igreja em Jerusal\u00e9m, e eles enviaram Barnab\u00e9 a Antioquia."},{"number":23,"text":"Este, ali chegando e vendo a gra\u00e7a de Deus, ficou alegre e os animou a permanecerem fi\u00e9is ao Senhor, de todo o cora\u00e7\u00e3o."},{"number":24,"text":"Ele era um homem bom, cheio do Esp\u00edrito Santo e de f\u00e9; e muitas pessoas foram acrescentadas ao Senhor."},{"number":25,"text":"Ent\u00e3o Barnab\u00e9 foi a Tarso procurar Saulo"},{"number":26,"text":"e, quando o encontrou, levou-o para Antioquia. Assim, durante um ano inteiro Barnab\u00e9 e Saulo se reuniram com a igreja e ensinaram a muitos. Em Antioquia, os disc\u00edpulos foram pela primeira vez chamados crist\u00e3os."},{"number":27,"text":"Naqueles dias alguns profetas desceram de Jerusal\u00e9m para Antioquia."},{"number":28,"text":"Um deles, \u00c1gabo, levantou-se e pelo Esp\u00edrito predisse que uma grande fome sobreviria a todo o mundo romano, o que aconteceu durante o reinado de Cl\u00e1udio."},{"number":29,"text":"Os disc\u00edpulos, cada um segundo as suas possibilidades, decidiram providenciar ajuda para os irm\u00e3os que viviam na Jud\u00e9ia."},{"number":30,"text":"E o fizeram, enviando suas ofertas aos presb\u00edteros pelas m\u00e3os de Barnab\u00e9 e Saulo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":12,"verses":25},"verses":[{"number":1,"text":"Nessa ocasi\u00e3o, o rei Herodes prendeu alguns que pertenciam \u00e0 igreja, com a inten\u00e7\u00e3o de maltrat\u00e1-los,"},{"number":2,"text":"e mandou matar \u00e0 espada Tiago, irm\u00e3o de Jo\u00e3o."},{"number":3,"text":"Vendo que isso agradava aos judeus, prosseguiu, prendendo tamb\u00e9m Pedro, durante a festa dos p\u00e3es sem fermento."},{"number":4,"text":"Tendo-o prendido, lan\u00e7ou-o no c\u00e1rcere, entregando-o para ser guardado por quatro escoltas de quatro soldados cada uma. Herodes pretendia submet\u00ea-lo a julgamento p\u00fablico depois da P\u00e1scoa."},{"number":5,"text":"Pedro, ent\u00e3o, ficou detido na pris\u00e3o, mas a igreja orava intensamente a Deus por ele."},{"number":6,"text":"Na noite anterior ao dia em que Herodes iria submet\u00ea-lo a julgamento, Pedro estava dormindo entre dois soldados, preso com duas algemas, e sentinelas montavam guarda \u00e0 entrada do c\u00e1rcere."},{"number":7,"text":"Repentinamente apareceu um anjo do Senhor, e uma luz brilhou na cela. Ele tocou no lado de Pedro e o acordou. \"Depressa, levante-se! \", disse ele. Ent\u00e3o as algemas ca\u00edram dos punhos de Pedro."},{"number":8,"text":"O anjo lhe disse: \"Vista-se e calce as sand\u00e1lias\". E Pedro assim fez. Disse-lhe ainda o anjo: \"Ponha a capa e siga-me\"."},{"number":9,"text":"E, saindo, Pedro o seguiu, n\u00e3o sabendo que era real o que se fazia por meio do anjo; tudo lhe parecia uma vis\u00e3o."},{"number":10,"text":"Passaram a primeira e a segunda guarda, e chegaram ao port\u00e3o de ferro que dava para a cidade. Este se abriu por si mesmo para eles, e passaram. Tendo sa\u00eddo, caminharam ao longo de uma rua, e de repente, o anjo o deixou."},{"number":11,"text":"Ent\u00e3o Pedro caiu em si e disse: \"Agora sei, sem nenhuma d\u00favida, que o Senhor enviou o seu anjo e me libertou das m\u00e3os de Herodes e de tudo o que o povo judeu esperava\"."},{"number":12,"text":"Percebendo isso, ele se dirigiu \u00e0 casa de Maria, m\u00e3e de Jo\u00e3o, tamb\u00e9m chamado Marcos, onde muita gente se havia reunido e estava orando."},{"number":13,"text":"Pedro bateu \u00e0 porta do alpendre, e uma serva chamada Rode veio atender."},{"number":14,"text":"Ao reconhecer a voz de Pedro, tomada de alegria, ela correu de volta, sem abrir a porta, e exclamou: \"Pedro est\u00e1 \u00e0 porta! \""},{"number":15,"text":"Eles por\u00e9m lhe disseram: \"Voc\u00ea est\u00e1 fora de si! \" Insistindo ela em afirmar que era Pedro, disseram-lhe: \"Deve ser o anjo dele\"."},{"number":16,"text":"Mas Pedro continuou batendo e, quando abriram a porta e o viram, ficaram perplexos."},{"number":17,"text":"Mas ele, fazendo-lhes sinal para que se calassem, descreveu como o Senhor o havia tirado da pris\u00e3o e disse: \"Contem isso a Tiago e aos irm\u00e3os\". Ent\u00e3o saiu e foi para outro lugar."},{"number":18,"text":"De manh\u00e3, n\u00e3o foi pequeno o alvoro\u00e7o entre os soldados quanto ao que tinha acontecido a Pedro."},{"number":19,"text":"Fazendo uma busca completa e n\u00e3o o encontrando, Herodes fez uma investiga\u00e7\u00e3o entre os guardas e ordenou que fossem executados. Depois Herodes foi da Jud\u00e9ia para Cesar\u00e9ia e permaneceu ali durante algum tempo."},{"number":20,"text":"Ele estava cheio de ira contra o povo de Tiro e Sidom; contudo, eles haviam se reunido e procuravam ter uma audi\u00eancia com ele. Tendo conseguido o apoio de Blasto, homem de confian\u00e7a do rei, pediram paz, porque dependiam das terras do rei para obter alimento."},{"number":21,"text":"No dia marcado, Herodes, vestindo seus trajes reais, sentou-se em seu trono e fez um discurso ao povo."},{"number":22,"text":"Eles come\u00e7aram a gritar: \"\u00c9 voz de deus, e n\u00e3o de homem\"."},{"number":23,"text":"Visto que Herodes n\u00e3o glorificou a Deus, imediatamente um anjo do Senhor o feriu; e ele morreu comido por vermes."},{"number":24,"text":"Entretanto, a palavra de Deus continuava a crescer e a espalhar-se."},{"number":25,"text":"Tendo terminado sua miss\u00e3o, Barnab\u00e9 e Saulo voltaram de Jerusal\u00e9m, levando consigo Jo\u00e3o, tamb\u00e9m chamado Marcos."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":13,"verses":52},"verses":[{"number":1,"text":"Na igreja de Antioquia havia profetas e mestres: Barnab\u00e9, Sime\u00e3o, chamado N\u00edger, L\u00facio de Cirene, Mana\u00e9m, que fora criado com Herodes, o tetrarca, e Saulo."},{"number":2,"text":"Enquanto adoravam ao Senhor e jejuavam, disse o Esp\u00edrito Santo: \"Separem-me Barnab\u00e9 e Saulo para a obra a que os tenho chamado\"."},{"number":3,"text":"Assim, depois de jejuar e orar, impuseram-lhes as m\u00e3os e os enviaram."},{"number":4,"text":"Enviados pelo Esp\u00edrito Santo, desceram a Sel\u00eaucia e dali navegaram para Chipre."},{"number":5,"text":"Chegando em Salamina, proclamaram a palavra de Deus nas sinagogas judaicas. Jo\u00e3o estava com eles como auxiliar."},{"number":6,"text":"Viajaram por toda a ilha, at\u00e9 que chegaram a Pafos. Ali encontraram um judeu, chamado Barjesus, que praticava magia e era falso profeta."},{"number":7,"text":"Ele era assessor do proc\u00f4nsul S\u00e9rgio Paulo. O proc\u00f4nsul, sendo homem culto, mandou chamar Barnab\u00e9 e Saulo, porque queria ouvir a palavra de Deus."},{"number":8,"text":"Mas Elimas, o m\u00e1gico ( esse \u00e9 o significado do seu nome ) op\u00f4s-se a eles e tentava desviar da f\u00e9 o proc\u00f4nsul."},{"number":9,"text":"Ent\u00e3o Saulo, tamb\u00e9m chamado Paulo, cheio do Esp\u00edrito Santo, olhou firmemente para Elimas e disse:"},{"number":10,"text":"\"Filho do diabo e inimigo de tudo o que \u00e9 justo! Voc\u00ea est\u00e1 cheio de toda esp\u00e9cie de engano e maldade. Quando \u00e9 que vai parar de perverter os retos caminhos do Senhor?"},{"number":11,"text":"Saiba agora que a m\u00e3o do Senhor est\u00e1 contra voc\u00ea, e voc\u00ea ficar\u00e1 cego e incapaz de ver a luz do sol durante algum tempo\". Imediatamente vieram sobre ele n\u00e9voa e escurid\u00e3o, e ele, tateando, procurava quem o guiasse pela m\u00e3o."},{"number":12,"text":"O proc\u00f4nsul, vendo o que havia acontecido, creu, profundamente impressionado com o ensino do Senhor."},{"number":13,"text":"De Pafos, Paulo e seus companheiros navegaram para Perge, na Panf\u00edlia. Jo\u00e3o os deixou ali e voltou para Jerusal\u00e9m."},{"number":14,"text":"De Perge prosseguiram at\u00e9 Antioquia da Pis\u00eddia. No s\u00e1bado, entraram na sinagoga e se assentaram."},{"number":15,"text":"Depois da leitura da Lei e dos Profetas, os chefes da sinagoga lhes mandaram dizer: \"Irm\u00e3os, se voc\u00eas t\u00eam uma mensagem de encorajamento para o povo, falem\"."},{"number":16,"text":"Pondo-se de p\u00e9, Paulo fez sinal com a m\u00e3o e disse: \"Israelitas e gentios que temem a Deus, ou\u00e7am-me!"},{"number":17,"text":"O Deus do povo de Israel escolheu nossos antepassados, e exaltou o povo durante a sua perman\u00eancia no Egito; com grande poder os fez sair daquele pa\u00eds"},{"number":18,"text":"e os aturou no deserto durante cerca de quarenta anos."},{"number":19,"text":"Ele destruiu sete na\u00e7\u00f5es em Cana\u00e3 e deu a terra delas como heran\u00e7a ao seu povo."},{"number":20,"text":"Tudo isso levou cerca de quatrocentos e cinq\u00fcenta anos. \"Depois disso, ele lhes deu ju\u00edzes at\u00e9 o tempo do profeta Samuel."},{"number":21,"text":"Ent\u00e3o o povo pediu um rei, e Deus lhes deu Saul, filho de Quis, da tribo de Benjamim, que reinou quarenta anos."},{"number":22,"text":"Depois de rejeitar Saul, levantou-lhes Davi como rei, sobre quem testemunhou: \u2018Encontrei Davi, filho de Jess\u00e9, homem segundo o meu cora\u00e7\u00e3o; ele far\u00e1 tudo o que for da minha vontade\u2019."},{"number":23,"text":"\"Da descend\u00eancia desse homem Deus trouxe a Israel o Salvador Jesus, como prometera."},{"number":24,"text":"Antes da vinda de Jesus, Jo\u00e3o pregou um batismo de arrependimento para todo o povo de Israel."},{"number":25,"text":"Quando estava completando sua carreira, Jo\u00e3o disse: \u2018Quem voc\u00eas pensam que eu sou? N\u00e3o sou quem voc\u00eas pensam. Mas eis que vem depois de mim aquele cujas sand\u00e1lias n\u00e3o sou digno nem de desamarrar\u2019."},{"number":26,"text":"\"Irm\u00e3os, filhos de Abra\u00e3o, e gentios que temem a Deus, a n\u00f3s foi enviada esta mensagem de salva\u00e7\u00e3o."},{"number":27,"text":"O povo de Jerusal\u00e9m e seus governantes n\u00e3o reconheceram Jesus, mas, ao conden\u00e1-lo, cumpriram as palavras dos profetas, que s\u00e3o lidas todos os s\u00e1bados."},{"number":28,"text":"Mesmo n\u00e3o achando motivo legal para uma senten\u00e7a de morte, pediram a Pilatos que o mandasse executar."},{"number":29,"text":"Tendo cumprido tudo o que estava escrito a respeito dele, tiraram-no do madeiro e o colocaram num sepulcro."},{"number":30,"text":"Mas Deus o ressuscitou dos mortos,"},{"number":31,"text":"e, por muitos dias, foi visto por aqueles que tinham ido com ele da Galil\u00e9ia para Jerusal\u00e9m. Eles agora s\u00e3o testemunhas dele para o povo."},{"number":32,"text":"\"N\u00f3s lhes anunciamos as boas novas: o que Deus prometeu a nossos antepassados"},{"number":33,"text":"ele cumpriu para n\u00f3s, seus filhos, ressuscitando Jesus, como est\u00e1 escrito no Salmo segundo: \u2018Tu \u00e9s meu filho; eu hoje te gerei\u2019."},{"number":34,"text":"O fato de que Deus o ressuscitou dos mortos, para que nunca entrasse em decomposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 declarado nestas palavras: \u2018Eu lhes dou as santas e fi\u00e9is b\u00ean\u00e7\u00e3os prometidas a Davi\u2019."},{"number":35,"text":"Assim ele diz noutra passagem: \u2018N\u00e3o permitir\u00e1s que o teu Santo sofra decomposi\u00e7\u00e3o\u2019."},{"number":36,"text":"\"Tendo, pois, Davi servido ao prop\u00f3sito de Deus em sua gera\u00e7\u00e3o, adormeceu, foi sepultado com os seus antepassados e seu corpo se decomp\u00f4s."},{"number":37,"text":"Mas aquele a quem Deus ressuscitou n\u00e3o sofreu decomposi\u00e7\u00e3o."},{"number":38,"text":"\"Portanto, meus irm\u00e3os, quero que saibam que mediante Jesus lhes \u00e9 proclamado o perd\u00e3o dos pecados."},{"number":39,"text":"Por meio dele, todo aquele que cr\u00ea \u00e9 justificado de todas as coisas das quais n\u00e3o podiam ser justificados pela lei de Mois\u00e9s."},{"number":40,"text":"Cuidem para que n\u00e3o lhes aconte\u00e7a o que disseram os profetas:"},{"number":41,"text":"\u2018Olhem, escarnecedores, admirem-se e pere\u00e7am; pois nos dias de voc\u00eas farei algo que voc\u00eas jamais creriam se algu\u00e9m lhes contasse! \u2019\""},{"number":42,"text":"Quando Paulo e Barnab\u00e9 estavam saindo da sinagoga, o povo os convidou a falar mais a respeito dessas coisas no s\u00e1bado seguinte."},{"number":43,"text":"Despedida a congrega\u00e7\u00e3o, muitos dos judeus e estrangeiros piedosos convertidos ao juda\u00edsmo seguiram Paulo e Barnab\u00e9. Estes conversavam com eles, recomendando-lhes que continuassem na gra\u00e7a de Deus."},{"number":44,"text":"No s\u00e1bado seguinte, quase toda a cidade se reuniu para ouvir a palavra do Senhor."},{"number":45,"text":"Quando os judeus viram a multid\u00e3o, ficaram cheios de inveja e, blasfemando, contradiziam o que Paulo estava dizendo."},{"number":46,"text":"Ent\u00e3o Paulo e Barnab\u00e9 lhes responderam corajosamente: \"Era necess\u00e1rio anunciar primeiro a voc\u00eas a palavra de Deus; uma vez que a rejeitam e n\u00e3o se julgam dignos da vida eterna, agora nos voltamos para os gentios."},{"number":47,"text":"Pois assim o Senhor nos ordenou: \u2018Eu fiz de voc\u00ea luz para os gentios, para que voc\u00ea leve a salva\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos confins da terra\u2019 \"."},{"number":48,"text":"Ouvindo isso, os gentios alegraram-se e bendisseram a palavra do Senhor; e creram todos os que haviam sido designados para a vida eterna."},{"number":49,"text":"A palavra do Senhor se espalhava por toda a regi\u00e3o."},{"number":50,"text":"Mas os judeus incitaram as mulheres piedosas de elevada posi\u00e7\u00e3o e os principais da cidade. E, provocando persegui\u00e7\u00e3o contra Paulo e Barnab\u00e9, os expulsaram do seu territ\u00f3rio."},{"number":51,"text":"Estes sacudiram o p\u00f3 dos seus p\u00e9s em protesto contra eles e foram para Ic\u00f4nio."},{"number":52,"text":"Os disc\u00edpulos continuavam cheios de alegria e do Esp\u00edrito Santo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":14,"verses":28},"verses":[{"number":1,"text":"Em Ic\u00f4nio, Paulo e Barnab\u00e9, como de costume, foram \u00e0 sinagoga judaica. Ali falaram de tal modo que veio a crer grande multid\u00e3o de judeus e gentios."},{"number":2,"text":"Mas os judeus que se tinham recusado a crer incitaram os gentios e irritaram-lhes os \u00e2nimos contra os irm\u00e3os."},{"number":3,"text":"Paulo e Barnab\u00e9 passaram bastante tempo ali, falando corajosamente do Senhor, que confirmava a mensagem de sua gra\u00e7a realizando sinais e maravilhas pelas m\u00e3os deles."},{"number":4,"text":"O povo da cidade ficou dividido: alguns estavam a favor dos judeus, outros a favor dos ap\u00f3stolos."},{"number":5,"text":"Formou-se uma conspira\u00e7\u00e3o de gentios e judeus, juntamente com os seus l\u00edderes, para maltrat\u00e1-los e apedrej\u00e1-los."},{"number":6,"text":"Quando eles souberam disso, fugiram para as cidades lica\u00f4nicas de Listra e Derbe, e seus arredores,"},{"number":7,"text":"onde continuaram a pregar as boas novas."},{"number":8,"text":"Em Listra havia um homem paral\u00edtico dos p\u00e9s, aleijado desde o nascimento, que vivia ali sentado e nunca tinha andado."},{"number":9,"text":"Ele ouvira Paulo falar. Quando Paulo olhou diretamente para ele e viu que o homem tinha f\u00e9 para ser curado,"},{"number":10,"text":"disse em alta voz: \"Levante-se! Fique de p\u00e9! \" Com isso, o homem deu um salto e come\u00e7ou a andar."},{"number":11,"text":"Ao ver o que Paulo fizera, a multid\u00e3o come\u00e7ou a gritar em l\u00edngua lica\u00f4nica: \"Os deuses desceram at\u00e9 n\u00f3s em forma humana! \""},{"number":12,"text":"A Barnab\u00e9 chamavam Zeus e a Paulo Hermes, porque era ele quem trazia a palavra."},{"number":13,"text":"O sacerdote de Zeus, cujo templo ficava diante da cidade, trouxe bois e coroas de flores \u00e0 porta da cidade, porque ele e a multid\u00e3o queriam oferecer-lhes sacrif\u00edcios."},{"number":14,"text":"Ouvindo isso, os ap\u00f3stolos Barnab\u00e9 e Paulo rasgaram as roupas e correram para o meio da multid\u00e3o, gritando:"},{"number":15,"text":"\"Homens, por que voc\u00eas est\u00e3o fazendo isso? N\u00f3s tamb\u00e9m somos humanos como voc\u00eas. Estamos trazendo boas novas para voc\u00eas, dizendo-lhes que se afastem dessas coisas v\u00e3s e se voltem para o Deus vivo, que fez o c\u00e9u, a terra, o mar e tudo o que neles h\u00e1."},{"number":16,"text":"No passado ele permitiu que todas as na\u00e7\u00f5es seguissem os seus pr\u00f3prios caminhos."},{"number":17,"text":"Contudo, n\u00e3o ficou sem testemunho: mostrou sua bondade, dando-lhes chuva do c\u00e9u e colheitas no tempo certo, concedendo-lhes sustento com fartura e enchendo de alegria os seus cora\u00e7\u00f5es\"."},{"number":18,"text":"Apesar dessas palavras, eles tiveram dificuldade para impedir que a multid\u00e3o lhes oferecesse sacrif\u00edcios."},{"number":19,"text":"Ent\u00e3o alguns judeus chegaram de Antioquia e de Ic\u00f4nio e mudaram o \u00e2nimo das multid\u00f5es. Apedrejaram Paulo e o arrastaram para fora da cidade, pensando que estivesse morto."},{"number":20,"text":"Mas quando os disc\u00edpulos se ajuntaram em volta de Paulo, ele se levantou e voltou \u00e0 cidade. No dia seguinte, ele e Barnab\u00e9 partiram para Derbe."},{"number":21,"text":"Eles pregaram as boas novas naquela cidade e fizeram muitos disc\u00edpulos. Ent\u00e3o voltaram para Listra, Ic\u00f4nio e Antioquia,"},{"number":22,"text":"fortalecendo os disc\u00edpulos e encorajando-os a permanecer na f\u00e9, dizendo: \"\u00c9 necess\u00e1rio que passemos por muitas tribula\u00e7\u00f5es para entrarmos no Reino de Deus\"."},{"number":23,"text":"Paulo e Barnab\u00e9 designaram-lhes presb\u00edteros em cada igreja; tendo orado e jejuado, eles os encomendaram ao Senhor, em quem haviam confiado."},{"number":24,"text":"Passando pela Pis\u00eddia, chegaram \u00e0 Panf\u00edlia"},{"number":25,"text":"e, tendo pregado a palavra em Perge, desceram para At\u00e1lia."},{"number":26,"text":"De At\u00e1lia navegaram de volta a Antioquia, onde tinham sido recomendados \u00e0 gra\u00e7a de Deus para a miss\u00e3o que agora haviam completado."},{"number":27,"text":"Chegando ali, reuniram a igreja e relataram tudo o que Deus tinha feito por meio deles e como abrira a porta da f\u00e9 aos gentios."},{"number":28,"text":"E ficaram ali muito tempo com os disc\u00edpulos."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":15,"verses":41},"verses":[{"number":1,"text":"Alguns homens desceram da Jud\u00e9ia para Antioquia e passaram a ensinar aos irm\u00e3os: \"Se voc\u00eas n\u00e3o forem circuncidados conforme o costume ensinado por Mois\u00e9s, n\u00e3o poder\u00e3o ser salvos\"."},{"number":2,"text":"Isso levou Paulo e Barnab\u00e9 a uma grande contenda e discuss\u00e3o com eles. Assim, Paulo e Barnab\u00e9 foram designados, juntamente com outros, para irem a Jerusal\u00e9m tratar dessa quest\u00e3o com os ap\u00f3stolos e com os presb\u00edteros."},{"number":3,"text":"A igreja os enviou e, ao passarem pela Fen\u00edcia e por Samaria, contaram como os gentios tinham se convertido; essas not\u00edcias alegravam muito a todos os irm\u00e3os."},{"number":4,"text":"Chegando a Jerusal\u00e9m, foram bem recebidos pela igreja, pelos ap\u00f3stolos e pelos presb\u00edteros, a quem relataram tudo o que Deus tinha feito por meio deles."},{"number":5,"text":"Ent\u00e3o se levantaram alguns do partido religioso dos fariseus que haviam crido e disseram: \"\u00c9 necess\u00e1rio circuncid\u00e1-los e exigir deles que obede\u00e7am \u00e0 lei de Mois\u00e9s\"."},{"number":6,"text":"Os ap\u00f3stolos e os presb\u00edteros se reuniram para considerar essa quest\u00e3o."},{"number":7,"text":"Depois de muita discuss\u00e3o, Pedro levantou-se e dirigiu-se a eles: \"Irm\u00e3os, voc\u00eas sabem que h\u00e1 muito tempo Deus me escolheu dentre voc\u00eas para que os gentios ouvissem de meus l\u00e1bios a mensagem do evangelho e cressem."},{"number":8,"text":"Deus, que conhece os cora\u00e7\u00f5es, demonstrou que os aceitou, dando-lhes o Esp\u00edrito Santo, como antes nos tinha concedido."},{"number":9,"text":"Ele n\u00e3o fez distin\u00e7\u00e3o alguma entre n\u00f3s e eles, visto que purificou os seus cora\u00e7\u00f5es pela f\u00e9."},{"number":10,"text":"Ent\u00e3o, por que agora voc\u00eas est\u00e3o querendo tentar a Deus, impondo sobre os disc\u00edpulos um jugo que nem n\u00f3s nem nossos antepassados conseguimos suportar?"},{"number":11,"text":"De modo nenhum! Cremos que somos salvos pela gra\u00e7a de nosso Senhor Jesus, assim como eles tamb\u00e9m\"."},{"number":12,"text":"Toda a assembl\u00e9ia ficou em sil\u00eancio, enquanto ouvia Barnab\u00e9 e Paulo falando de todos os sinais e maravilhas que, por meio deles, Deus fizera entre os gentios."},{"number":13,"text":"Quando terminaram de falar, Tiago tomou a palavra e disse: \"Irm\u00e3os, ou\u00e7am-me."},{"number":14,"text":"Sim\u00e3o nos exp\u00f4s como Deus, no princ\u00edpio, voltou-se para os gentios a fim de reunir dentre as na\u00e7\u00f5es um povo para o seu nome."},{"number":15,"text":"Concordam com isso as palavras dos profetas, conforme est\u00e1 escrito:"},{"number":16,"text":"\u2018Depois disso voltarei e reconstruirei a tenda ca\u00edda de Davi. Reedificarei as suas ru\u00ednas, e a restaurarei,"},{"number":17,"text":"para que o restante dos homens busque o Senhor, e todos os gentios sobre os quais tem sido invocado o meu nome, diz o Senhor, que faz estas coisas\u2019"},{"number":18,"text":"conhecidas desde os tempos antigos."},{"number":19,"text":"\"Portanto, julgo que n\u00e3o devemos p\u00f4r dificuldades aos gentios que est\u00e3o se convertendo a Deus."},{"number":20,"text":"Pelo contr\u00e1rio, devemos escrever a eles, dizendo-lhes que se abstenham de comida contaminada pelos \u00eddolos, da imoralidade sexual, da carne de animais estrangulados e do sangue."},{"number":21,"text":"Pois, desde os tempos antigos, Mois\u00e9s \u00e9 pregado em todas as cidades, sendo lido nas sinagogas todos os s\u00e1bados\"."},{"number":22,"text":"Ent\u00e3o os ap\u00f3stolos e os presb\u00edteros, com toda a igreja, decidiram escolher alguns dentre eles e envi\u00e1-los a Antioquia com Paulo e Barnab\u00e9. Escolheram Judas, chamado Barsab\u00e1s, e Silas, dois l\u00edderes entre os irm\u00e3os."},{"number":23,"text":"Com eles enviaram a seguinte carta: Os irm\u00e3os ap\u00f3stolos e presb\u00edteros, aos crist\u00e3os gentios que est\u00e3o em Antioquia, na S\u00edria e na Cil\u00edcia: Sauda\u00e7\u00f5es."},{"number":24,"text":"Soubemos que alguns sa\u00edram de nosso meio, sem nossa autoriza\u00e7\u00e3o, e os perturbaram, transtornando suas mentes com o que disseram."},{"number":25,"text":"Assim, concordamos todos em escolher alguns homens e envi\u00e1-los a voc\u00eas com nossos amados irm\u00e3os Paulo e Barnab\u00e9,"},{"number":26,"text":"homens que t\u00eam arriscado a vida pelo nome de nosso Senhor Jesus Cristo."},{"number":27,"text":"Portanto, estamos enviando Judas e Silas para confirmarem verbalmente o que estamos escrevendo."},{"number":28,"text":"Pareceu bem ao Esp\u00edrito Santo e a n\u00f3s n\u00e3o impor a voc\u00eas nada al\u00e9m das seguintes exig\u00eancias necess\u00e1rias:"},{"number":29,"text":"Abster-se de comida sacrificada aos \u00eddolos, do sangue, da carne de animais estrangulados e da imoralidade sexual. Voc\u00eas far\u00e3o bem em evitar essas coisas. Que tudo lhes v\u00e1 bem."},{"number":30,"text":"Uma vez despedidos, os homens desceram para Antioquia, onde reuniram a igreja e entregaram a carta."},{"number":31,"text":"Os irm\u00e3os a leram e se alegraram com a sua animadora mensagem."},{"number":32,"text":"Judas e Silas, que eram profetas, encorajaram e fortaleceram os irm\u00e3os com muitas palavras."},{"number":33,"text":"Tendo passado algum tempo ali, foram despedidos pelos irm\u00e3os com a b\u00ean\u00e7\u00e3o da paz para voltarem aos que os tinham enviado."},{"number":34,"text":"Mas Silas decidiu ficar ali."},{"number":35,"text":"Mas Paulo e Barnab\u00e9 permaneceram em Antioquia, onde, com muitos outros ensinavam e pregavam a palavra do Senhor."},{"number":36,"text":"Algum tempo depois, Paulo disse a Barnab\u00e9: \"Voltemos para visitar os irm\u00e3os em todas as cidades onde pregamos a palavra do Senhor, para ver como est\u00e3o indo\"."},{"number":37,"text":"Barnab\u00e9 queria levar Jo\u00e3o, tamb\u00e9m chamado Marcos."},{"number":38,"text":"Mas Paulo n\u00e3o achava prudente lev\u00e1-lo, pois ele, abandonando-os na Panf\u00edlia, n\u00e3o permanecera com eles no trabalho."},{"number":39,"text":"Tiveram um desentendimento t\u00e3o s\u00e9rio que se separaram. Barnab\u00e9, levando consigo Marcos, navegou para Chipre,"},{"number":40,"text":"mas Paulo escolheu Silas e partiu, encomendado pelos irm\u00e3os \u00e0 gra\u00e7a do Senhor."},{"number":41,"text":"Passou, ent\u00e3o, pela S\u00edria e pela Cil\u00edcia, fortalecendo as igrejas."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":16,"verses":40},"verses":[{"number":1,"text":"Chegou a Derbe e depois a Listra, onde vivia um disc\u00edpulo chamado Tim\u00f3teo. Sua m\u00e3e era uma judia convertida e seu pai era grego."},{"number":2,"text":"Os irm\u00e3os de Listra e Ic\u00f4nio davam bom testemunho dele."},{"number":3,"text":"Paulo, querendo lev\u00e1-lo na viagem, circuncidou-o por causa dos judeus que viviam naquela regi\u00e3o, pois todos sabiam que seu pai era grego."},{"number":4,"text":"Nas cidades por onde passavam, transmitiam as decis\u00f5es tomadas pelos ap\u00f3stolos e presb\u00edteros em Jerusal\u00e9m, para que fossem obedecidas."},{"number":5,"text":"Assim as igrejas eram fortalecidas na f\u00e9 e cresciam em n\u00famero cada dia."},{"number":6,"text":"Paulo e seus companheiros viajaram pela regi\u00e3o da Fr\u00edgia e da Gal\u00e1cia, tendo sido impedidos pelo Esp\u00edrito Santo de pregar a palavra na prov\u00edncia da \u00c1sia."},{"number":7,"text":"Quando chegaram \u00e0 fronteira da M\u00edsia, tentaram entrar na Bit\u00ednia, mas o Esp\u00edrito de Jesus os impediu."},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o, contornaram a M\u00edsia e desceram a Tr\u00f4ade."},{"number":9,"text":"Durante a noite Paulo teve uma vis\u00e3o, na qual um homem da Maced\u00f4nia estava em p\u00e9 e lhe suplicava: \"Passe \u00e0 Maced\u00f4nia e ajude-nos\"."},{"number":10,"text":"Depois que Paulo teve essa vis\u00e3o, preparamo-nos imediatamente para partir para a Maced\u00f4nia, concluindo que Deus nos tinha chamado para lhes pregar o evangelho."},{"number":11,"text":"Partindo de Tr\u00f4ade, navegamos diretamente para Samotr\u00e1cia e, no dia seguinte, para Ne\u00e1polis."},{"number":12,"text":"Dali partimos para Filipos, na Maced\u00f4nia, que \u00e9 col\u00f4nia romana e a principal cidade daquele distrito. Ali ficamos v\u00e1rios dias."},{"number":13,"text":"No s\u00e1bado sa\u00edmos da cidade e fomos para a beira do rio, onde esper\u00e1vamos encontrar um lugar de ora\u00e7\u00e3o. Sentamo-nos e come\u00e7amos a conversar com as mulheres que se haviam reunido ali."},{"number":14,"text":"Uma das que ouviam era uma mulher temente a Deus chamada L\u00eddia, vendedora de tecido de p\u00farpura, da cidade de Tiatira. O Senhor abriu seu cora\u00e7\u00e3o para atender \u00e0 mensagem de Paulo."},{"number":15,"text":"Tendo sido batizada, bem como os de sua casa, ela nos convidou, dizendo: \"Se os senhores me consideram uma crente no Senhor, venham ficar em minha casa\". E nos convenceu."},{"number":16,"text":"Certo dia, indo n\u00f3s para o lugar de ora\u00e7\u00e3o, encontramos uma escrava que tinha um esp\u00edrito pelo qual predizia o futuro. Ela ganhava muito dinheiro para os seus senhores com adivinha\u00e7\u00f5es."},{"number":17,"text":"Essa mo\u00e7a seguia a Paulo e a n\u00f3s, gritando: \"Estes homens s\u00e3o servos do Deus Alt\u00edssimo e lhes anunciam o caminho da salva\u00e7\u00e3o\"."},{"number":18,"text":"Ela continuou fazendo isso por muitos dias. Finalmente, Paulo ficou indignado, voltou-se e disse ao esp\u00edrito: \"Em nome de Jesus Cristo eu lhe ordeno que saia dela! \" No mesmo instante o esp\u00edrito a deixou."},{"number":19,"text":"Percebendo que a sua esperan\u00e7a de lucro tinha se acabado, os donos da escrava agarraram Paulo e Silas e os arrastaram para a pra\u00e7a principal, diante das autoridades."},{"number":20,"text":"E, levando-os aos magistrados, disseram: \"Estes homens s\u00e3o judeus e est\u00e3o perturbando a nossa cidade,"},{"number":21,"text":"propagando costumes que a n\u00f3s, romanos, n\u00e3o \u00e9 permitido aceitar nem praticar\"."},{"number":22,"text":"A multid\u00e3o ajuntou-se contra Paulo e Silas, e os magistrados ordenaram que se lhes tirassem as roupas e fossem a\u00e7oitados."},{"number":23,"text":"Depois de serem severamente a\u00e7oitados, foram lan\u00e7ados na pris\u00e3o. O carcereiro recebeu instru\u00e7\u00e3o para vigi\u00e1-los com cuidado."},{"number":24,"text":"Tendo recebido tais ordens, ele os lan\u00e7ou no c\u00e1rcere interior e lhes prendeu os p\u00e9s no tronco."},{"number":25,"text":"Por volta da meia-noite, Paulo e Silas estavam orando e cantando hinos a Deus; os outros presos os ouviam."},{"number":26,"text":"De repente, houve um terremoto t\u00e3o violento que os alicerces da pris\u00e3o foram abalados. Imediatamente todas as portas se abriram, e as correntes de todos se soltaram."},{"number":27,"text":"O carcereiro acordou e, vendo abertas as portas da pris\u00e3o, desembainhou sua espada para se matar, porque pensava que os presos tivessem fugido."},{"number":28,"text":"Mas Paulo gritou: \"N\u00e3o fa\u00e7a isso! Estamos todos aqui! \""},{"number":29,"text":"O carcereiro pediu luz, entrou correndo e, tr\u00eamulo, prostrou-se diante de Paulo e Silas."},{"number":30,"text":"Ent\u00e3o levou-os para fora e perguntou: \"Senhores, que devo fazer para ser salvo? \""},{"number":31,"text":"Eles responderam: \"Creia no Senhor Jesus, e ser\u00e3o salvos, voc\u00ea e os de sua casa\"."},{"number":32,"text":"E pregaram a palavra de Deus, a ele e a todos os de sua casa."},{"number":33,"text":"Naquela mesma hora da noite o carcereiro lavou as feridas deles; em seguida, ele e todos os seus foram batizados."},{"number":34,"text":"Ent\u00e3o os levou para a sua casa, serviu-lhes uma refei\u00e7\u00e3o e com todos os de sua casa alegrou-se muito por haver crido em Deus."},{"number":35,"text":"Quando amanheceu, os magistrados mandaram os seus soldados ao carcereiro com esta ordem: \"Solte estes homens\"."},{"number":36,"text":"O carcereiro disse a Paulo: \"Os magistrados deram ordens para que voc\u00ea e Silas sejam libertados. Agora podem sair. V\u00e3o em paz\"."},{"number":37,"text":"Mas Paulo disse aos soldados: \"Sendo n\u00f3s cidad\u00e3os romanos, eles nos a\u00e7oitaram publicamente sem processo formal e nos lan\u00e7aram na pris\u00e3o. E agora querem livrar-se de n\u00f3s secretamente? N\u00e3o! Venham eles mesmos e nos libertem\"."},{"number":38,"text":"Os soldados relataram isso aos magistrados, os quais, ouvindo que Paulo e Silas eram romanos, ficaram atemorizados."},{"number":39,"text":"Vieram para se desculpar diante deles e, conduzindo-os para fora da pris\u00e3o, pediram-lhes que sa\u00edssem da cidade."},{"number":40,"text":"Depois de sa\u00edrem da pris\u00e3o, Paulo e Silas foram \u00e0 casa de L\u00eddia, onde se encontraram com os irm\u00e3os e os encorajaram. E ent\u00e3o partiram."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":17,"verses":34},"verses":[{"number":1,"text":"Tendo passado por Anf\u00edpolis e Apol\u00f4nia, chegaram a Tessal\u00f4nica, onde havia uma sinagoga judaica."},{"number":2,"text":"Segundo o seu costume, Paulo foi \u00e0 sinagoga e por tr\u00eas s\u00e1bados discutiu com eles com base nas Escrituras,"},{"number":3,"text":"explicando e provando que o Cristo deveria sofrer e ressuscitar dentre os mortos. E dizia: \"Este Jesus que lhes proclamo \u00e9 o Cristo\"."},{"number":4,"text":"Alguns dos judeus foram persuadidos e se uniram a Paulo e Silas, bem como muitos gregos tementes a Deus, e n\u00e3o poucas mulheres de alta posi\u00e7\u00e3o."},{"number":5,"text":"Mas os judeus ficaram com inveja. Reuniram alguns homens perversos dentre os desocupados e, com a multid\u00e3o, iniciaram um tumulto na cidade. Invadiram a casa de Jasom, em busca de Paulo e Silas, a fim de traz\u00ea-los para o meio da multid\u00e3o."},{"number":6,"text":"Contudo, n\u00e3o os achando, arrastaram Jasom e alguns outros irm\u00e3os para diante dos oficiais da cidade, gritando: \"Esses homens que t\u00eam causado alvoro\u00e7o por todo o mundo, agora chegaram aqui,"},{"number":7,"text":"e Jasom os recebeu em sua casa. Todos eles est\u00e3o agindo contra os decretos de C\u00e9sar, dizendo que existe um outro rei, chamado Jesus\"."},{"number":8,"text":"Ouvindo isso, a multid\u00e3o e os oficiais da cidade ficaram agitados."},{"number":9,"text":"Ent\u00e3o receberam de Jasom e dos outros a fian\u00e7a estipulada e os soltaram."},{"number":10,"text":"Logo que anoiteceu, os irm\u00e3os enviaram Paulo e Silas para Ber\u00e9ia. Chegando ali, eles foram \u00e0 sinagoga judaica."},{"number":11,"text":"Os bereanos eram mais nobres do que os tessalonicenses, pois receberam a mensagem com grande interesse, examinando todos os dias as Escrituras, para ver se tudo era assim mesmo."},{"number":12,"text":"E creram muitos dentre os judeus, bem como dentre os gregos, um bom n\u00famero de mulheres de elevada posi\u00e7\u00e3o e n\u00e3o poucos homens."},{"number":13,"text":"Quando os judeus de Tessal\u00f4nica ficaram sabendo que Paulo estava pregando a palavra de Deus em Ber\u00e9ia, dirigiram-se tamb\u00e9m para l\u00e1, agitando e alvoro\u00e7ando as multid\u00f5es."},{"number":14,"text":"Imediatamente os irm\u00e3os enviaram Paulo para o litoral, mas Silas e Tim\u00f3teo permaneceram em Ber\u00e9ia."},{"number":15,"text":"Os homens que foram com Paulo o levaram at\u00e9 Atenas, partindo depois com instru\u00e7\u00f5es para que Silas e Tim\u00f3teo se juntassem a ele, t\u00e3o logo fosse poss\u00edvel."},{"number":16,"text":"Enquanto esperava por eles em Atenas, Paulo ficou profundamente indignado ao ver que a cidade estava cheia de \u00eddolos."},{"number":17,"text":"Por isso, discutia na sinagoga com judeus e com gregos tementes a Deus, bem como na pra\u00e7a principal, todos os dias, com aqueles que por ali se encontravam."},{"number":18,"text":"Alguns fil\u00f3sofos epicureus e est\u00f3icos come\u00e7aram a discutir com ele. Alguns perguntavam: \"O que est\u00e1 tentando dizer esse tagarela? \" Outros diziam: \"Parece que ele est\u00e1 anunciando deuses estrangeiros\", pois Paulo estava pregando as boas novas a respeito de Jesus e da ressurrei\u00e7\u00e3o."},{"number":19,"text":"Ent\u00e3o o levaram a uma reuni\u00e3o do Are\u00f3pago, onde lhe perguntaram: \"Podemos saber que novo ensino \u00e9 esse que voc\u00ea est\u00e1 anunciando?"},{"number":20,"text":"Voc\u00ea est\u00e1 nos apresentando algumas id\u00e9ias estranhas, e queremos saber o que elas significam\"."},{"number":21,"text":"Todos os atenienses e estrangeiros que ali viviam n\u00e3o cuidavam de outra coisa sen\u00e3o falar ou ouvir as \u00faltimas novidades."},{"number":22,"text":"Ent\u00e3o Paulo levantou-se na reuni\u00e3o do Are\u00f3pago e disse: \"Atenienses! Vejo que em todos os aspectos voc\u00eas s\u00e3o muito religiosos,"},{"number":23,"text":"pois, andando pela cidade, observei cuidadosamente seus objetos de culto e encontrei at\u00e9 um altar com esta inscri\u00e7\u00e3o: AO DEUS DESCONHECIDO. Ora, o que voc\u00eas adoram, apesar de n\u00e3o conhecerem, eu lhes anuncio."},{"number":24,"text":"\"O Deus que fez o mundo e tudo o que nele h\u00e1 \u00e9 o Senhor do c\u00e9u e da terra, e n\u00e3o habita em santu\u00e1rios feitos por m\u00e3os humanas."},{"number":25,"text":"Ele n\u00e3o \u00e9 servido por m\u00e3os de homens, como se necessitasse de algo, porque ele mesmo d\u00e1 a todos a vida, o f\u00f4lego e as demais coisas."},{"number":26,"text":"De um s\u00f3 fez ele todos os povos, para que povoassem toda a terra, tendo determinado os tempos anteriormente estabelecidos e os lugares exatos em que deveriam habitar."},{"number":27,"text":"Deus fez isso para que os homens o buscassem e talvez, tateando, pudessem encontr\u00e1-lo, embora n\u00e3o esteja longe de cada um de n\u00f3s."},{"number":28,"text":"\u2018Pois nele vivemos, nos movemos e existimos\u2019, como disseram alguns dos poetas de voc\u00eas: \u2018Tamb\u00e9m somos descend\u00eancia dele\u2019."},{"number":29,"text":"\"Assim, visto que somos descend\u00eancia de Deus, n\u00e3o devemos pensar que a Divindade \u00e9 semelhante a uma escultura de ouro, prata ou pedra, feita pela arte e imagina\u00e7\u00e3o do homem."},{"number":30,"text":"No passado Deus n\u00e3o levou em conta essa ignor\u00e2ncia, mas agora ordena que todos, em todo lugar, se arrependam."},{"number":31,"text":"Pois estabeleceu um dia em que h\u00e1 de julgar o mundo com justi\u00e7a, por meio do homem que designou. E deu provas disso a todos, ressuscitando-o dentre os mortos\"."},{"number":32,"text":"Quando ouviram sobre a ressurrei\u00e7\u00e3o dos mortos, alguns deles zombaram, e outros disseram: \"A esse respeito n\u00f3s o ouviremos outra vez\"."},{"number":33,"text":"Com isso, Paulo retirou-se do meio deles."},{"number":34,"text":"Alguns homens juntaram-se a ele e creram. Entre eles estava Dion\u00edsio, membro do Are\u00f3pago, e tamb\u00e9m uma mulher chamada D\u00e2maris, e outros com eles."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":18,"verses":28},"verses":[{"number":1,"text":"Depois disso Paulo saiu de Atenas e foi para Corinto."},{"number":2,"text":"Ali, encontrou um judeu chamado \u00c1q\u00fcila, natural do Ponto, que havia chegado recentemente da It\u00e1lia com Priscila, sua mulher, pois Cl\u00e1udio havia ordenado que todos os judeus sa\u00edssem de Roma. Paulo foi v\u00ea-los"},{"number":3,"text":"e, uma vez que tinham a mesma profiss\u00e3o, ficou morando e trabalhando com eles, pois eram fabricantes de tendas."},{"number":4,"text":"Todos os s\u00e1bados ele debatia na sinagoga, e convencia judeus e gregos."},{"number":5,"text":"Depois que Silas e Tim\u00f3teo chegaram da Maced\u00f4nia, Paulo se dedicou exclusivamente \u00e0 prega\u00e7\u00e3o, testemunhando aos judeus que Jesus era o Cristo."},{"number":6,"text":"Opondo-se eles e lan\u00e7ando maldi\u00e7\u00f5es, Paulo sacudiu a roupa e lhes disse: \"Caia sobre a cabe\u00e7a de voc\u00eas o seu pr\u00f3prio sangue! Estou livre da minha responsabilidade. De agora em diante irei para os gentios\"."},{"number":7,"text":"Ent\u00e3o Paulo saiu da sinagoga e foi para a casa de T\u00edcio Justo, que era temente a Deus e que morava ao lado da sinagoga."},{"number":8,"text":"Crispo, chefe da sinagoga, creu no Senhor, ele e toda a sua casa; e dos cor\u00edntios que o ouviam, muitos criam e eram batizados."},{"number":9,"text":"Certa noite o Senhor falou a Paulo em vis\u00e3o: \"N\u00e3o tenha medo, continue falando e n\u00e3o fique calado,"},{"number":10,"text":"pois estou com voc\u00ea, e ningu\u00e9m vai lhe fazer mal ou feri-lo, porque tenho muita gente nesta cidade\"."},{"number":11,"text":"Assim, Paulo ficou ali durante um ano e meio, ensinando-lhes a palavra de Deus."},{"number":12,"text":"Sendo G\u00e1lio proc\u00f4nsul da Acaia, os judeus fizeram em conjunto um levante contra Paulo e o levaram ao tribunal, fazendo a seguinte acusa\u00e7\u00e3o:"},{"number":13,"text":"\"Este homem est\u00e1 persuadindo o povo a adorar a Deus de maneira contr\u00e1ria \u00e0 lei\"."},{"number":14,"text":"Quando Paulo ia come\u00e7ar a falar, G\u00e1lio disse aos judeus: \"Se voc\u00eas, judeus, estivessem apresentando queixa de algum delito ou crime grave, seria razo\u00e1vel que eu os ouvisse."},{"number":15,"text":"Mas, visto que se trata de uma quest\u00e3o de palavras e nomes de sua pr\u00f3pria lei, resolvam o problema voc\u00eas mesmos. N\u00e3o serei juiz dessas coisas\"."},{"number":16,"text":"E mandou expuls\u00e1-los do tribunal."},{"number":17,"text":"Ent\u00e3o todos se voltaram contra S\u00f3stenes, o chefe da sinagoga, e o espancaram diante do tribunal. Mas G\u00e1lio n\u00e3o demonstrava nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com isso."},{"number":18,"text":"Paulo permaneceu em Corinto por algum tempo. Depois despediu-se dos irm\u00e3os e navegou para a S\u00edria, acompanhado de Priscila e \u00c1q\u00fcila. Antes de embarcar, rapou a cabe\u00e7a em Cencr\u00e9ia, devido a um voto que havia feito."},{"number":19,"text":"Chegaram a \u00c9feso, onde Paulo deixou Priscila e \u00c1q\u00fcila. Ele, por\u00e9m, entrando na sinagoga, come\u00e7ou a debater com os judeus."},{"number":20,"text":"Pedindo eles que ficasse mais tempo, n\u00e3o cedeu."},{"number":21,"text":"Mas, ao partir, prometeu: \"Voltarei, se for da vontade de Deus\". Ent\u00e3o, embarcando, partiu de \u00c9feso."},{"number":22,"text":"Ao chegar a Cesar\u00e9ia, subiu at\u00e9 a igreja para saud\u00e1-la, e depois desceu para Antioquia."},{"number":23,"text":"Depois de passar algum tempo em Antioquia, Paulo partiu dali e viajou por toda a regi\u00e3o da Gal\u00e1cia e da Fr\u00edgia, fortalecendo todos os disc\u00edpulos."},{"number":24,"text":"Enquanto isso, um judeu chamado Apolo, natural de Alexandria, chegou a \u00c9feso. Ele era homem culto e tinha grande conhecimento das Escrituras."},{"number":25,"text":"Fora instru\u00eddo no caminho do Senhor e com grande fervor falava e ensinava com exatid\u00e3o acerca de Jesus, embora conhecesse apenas o batismo de Jo\u00e3o."},{"number":26,"text":"Logo come\u00e7ou a falar corajosamente na sinagoga. Quando Priscila e \u00c1q\u00fcila o ouviram, convidaram-no para ir \u00e0 sua casa e lhe explicaram com mais exatid\u00e3o o caminho de Deus."},{"number":27,"text":"Querendo ele ir para a Acaia, os irm\u00e3os o encorajaram e escreveram aos disc\u00edpulos que o recebessem. Ao chegar, ele auxiliou muito os que pela gra\u00e7a haviam crido,"},{"number":28,"text":"pois refutava vigorosamente os judeus em debate p\u00fablico, provando pelas Escrituras que Jesus \u00e9 o Cristo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":19,"verses":41},"verses":[{"number":1,"text":"Enquanto Apolo estava em Corinto, Paulo, atravessando as regi\u00f5es altas, chegou a \u00c9feso. Ali encontrou alguns disc\u00edpulos"},{"number":2,"text":"e lhes perguntou: \"Voc\u00eas receberam o Esp\u00edrito Santo quando creram? \" Eles responderam: \"N\u00e3o, nem sequer ouvimos que existe o Esp\u00edrito Santo\"."},{"number":3,"text":"\"Ent\u00e3o, que batismo voc\u00eas receberam? \", perguntou Paulo. \"O batismo de Jo\u00e3o\", responderam eles."},{"number":4,"text":"Disse Paulo: \"O batismo de Jo\u00e3o foi um batismo de arrependimento. Ele dizia ao povo que cresse naquele que viria depois dele, isto \u00e9, em Jesus\"."},{"number":5,"text":"Ouvindo isso, eles foram batizados no nome do Senhor Jesus."},{"number":6,"text":"Quando Paulo lhes imp\u00f4s as m\u00e3os, veio sobre eles o Esp\u00edrito Santo, e come\u00e7aram a falar em l\u00ednguas e a profetizar."},{"number":7,"text":"Eram ao todo uns doze homens."},{"number":8,"text":"Paulo entrou na sinagoga e ali falou com liberdade durante tr\u00eas meses, argumentando convincentemente acerca do Reino de Deus."},{"number":9,"text":"Mas alguns deles se endureceram e se recusaram a crer, e come\u00e7aram a falar mal do Caminho diante da multid\u00e3o. Paulo, ent\u00e3o, afastou-se deles. Tomando consigo os disc\u00edpulos, passou a ensinar diariamente na escola de Tirano."},{"number":10,"text":"Isso continuou por dois anos, de forma que todos os judeus e os gregos que viviam na prov\u00edncia da \u00c1sia ouviram a palavra do Senhor."},{"number":11,"text":"Deus fazia milagres extraordin\u00e1rios por meio de Paulo,"},{"number":12,"text":"de modo que at\u00e9 len\u00e7os e aventais que Paulo usava eram levados e colocados sobre os enfermos. Estes eram curados de suas doen\u00e7as, e os esp\u00edritos malignos sa\u00edam deles."},{"number":13,"text":"Alguns judeus que andavam expulsando esp\u00edritos malignos tentaram invocar o nome do Senhor Jesus sobre os endemoninhados, dizendo: \"Em nome de Jesus, a quem Paulo prega, eu lhes ordeno que saiam! \""},{"number":14,"text":"Os que estavam fazendo isso eram os sete filhos de Ceva, um dos chefes dos sacerdotes dos judeus."},{"number":15,"text":"Um dia, o esp\u00edrito maligno lhes respondeu: \"Jesus, eu conhe\u00e7o, Paulo, eu sei quem \u00e9; mas voc\u00eas, quem s\u00e3o? \""},{"number":16,"text":"Ent\u00e3o o endemoninhado saltou sobre eles e os dominou, espancando-os com tamanha viol\u00eancia que eles fugiram da casa nus e feridos."},{"number":17,"text":"Quando isso se tornou conhecido de todos os judeus e os gregos que viviam em \u00c9feso, todos eles foram tomados de temor; e o nome do Senhor Jesus era engrandecido."},{"number":18,"text":"Muitos dos que creram vinham, e confessavam e declaravam abertamente suas m\u00e1s obras."},{"number":19,"text":"Grande n\u00famero dos que tinham praticado ocultismo reuniram seus livros e os queimaram publicamente. Calculado o valor total, este chegou a cinq\u00fcenta mil dracmas."},{"number":20,"text":"Dessa maneira a palavra do Senhor muito se difundia e se fortalecia."},{"number":21,"text":"Depois dessas coisas, Paulo decidiu no esp\u00edrito ir a Jerusal\u00e9m, passando pela Maced\u00f4nia e pela Acaia. Ele dizia: \"Depois de haver estado ali, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m que eu v\u00e1 visitar Roma\"."},{"number":22,"text":"Ent\u00e3o enviou \u00e0 Maced\u00f4nia dois dos seus auxiliares, Tim\u00f3teo e Erasto, e permaneceu mais um pouco na prov\u00edncia da \u00c1sia."},{"number":23,"text":"Naquele tempo houve um grande tumulto por causa do Caminho."},{"number":24,"text":"Um ourives chamado Dem\u00e9trio, que fazia miniaturas de prata do templo de \u00c1rtemis e que dava muito lucro aos art\u00edfices,"},{"number":25,"text":"reuniu-os juntamente com os trabalhadores dessa profiss\u00e3o e disse: \"Senhores, voc\u00eas sabem que temos uma boa fonte de lucro nesta atividade"},{"number":26,"text":"e est\u00e3o vendo e ouvindo como este indiv\u00edduo, Paulo, est\u00e1 convencendo e desviando grande n\u00famero de pessoas aqui em \u00c9feso e em quase toda a prov\u00edncia da \u00c1sia. Diz ele que deuses feitos por m\u00e3os humanas n\u00e3o s\u00e3o deuses."},{"number":27,"text":"N\u00e3o somente h\u00e1 o perigo de nossa profiss\u00e3o perder sua reputa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de o templo da grande deusa \u00c1rtemis cair em descr\u00e9dito e de a pr\u00f3pria deusa, adorada em toda a prov\u00edncia da \u00c1sia e em todo o mundo, ser destitu\u00edda de sua majestade divina\"."},{"number":28,"text":"Ao ouvirem isso, eles ficaram furiosos e come\u00e7aram a gritar: \"Grande \u00e9 a \u00c1rtemis dos ef\u00e9sios! \""},{"number":29,"text":"Em pouco tempo a cidade toda estava em tumulto. O povo foi \u00e0s pressas para o teatro, arrastando os companheiros de viagem de Paulo, os maced\u00f4nios Gaio e Aristarco."},{"number":30,"text":"Paulo queria apresentar-se \u00e0 multid\u00e3o, mas os disc\u00edpulos n\u00e3o o permitiram."},{"number":31,"text":"Alguns amigos de Paulo dentre as autoridades da prov\u00edncia chegaram a mandar-lhe um recado, pedindo-lhe que n\u00e3o se arriscasse a ir ao teatro."},{"number":32,"text":"A assembl\u00e9ia estava em confus\u00e3o: uns gritavam uma coisa, outros gritavam outra. A maior parte do povo nem sabia por que estava ali."},{"number":33,"text":"Alguns da multid\u00e3o julgaram que Alexandre era a causa do tumulto, quando os judeus o empurraram para frente. Ele fez sinal pedindo sil\u00eancio, com a inten\u00e7\u00e3o de fazer sua defesa diante do povo."},{"number":34,"text":"Mas quando ficaram sabendo que ele era judeu, todos gritaram a uma s\u00f3 voz durante cerca de duas horas: \"Grande \u00e9 a \u00c1rtemis dos ef\u00e9sios! \""},{"number":35,"text":"O escriv\u00e3o da cidade acalmou a multid\u00e3o e disse: \"Ef\u00e9sios, quem n\u00e3o sabe que a cidade de \u00c9feso \u00e9 a guardi\u00e3 do templo da grande \u00c1rtemis e da sua imagem que caiu do c\u00e9u?"},{"number":36,"text":"Portanto, visto que estes fatos s\u00e3o ineg\u00e1veis, acalmem-se e n\u00e3o fa\u00e7am nada precipitadamente."},{"number":37,"text":"Voc\u00eas trouxeram estes homens aqui, embora eles n\u00e3o tenham roubado templos nem blasfemado contra a nossa deusa."},{"number":38,"text":"Se Dem\u00e9trio e seus companheiros de profiss\u00e3o t\u00eam alguma queixa contra algu\u00e9m, os tribunais est\u00e3o abertos, e h\u00e1 proc\u00f4nsules. Eles que apresentem suas queixas ali."},{"number":39,"text":"Se h\u00e1 mais alguma coisa que voc\u00eas desejam apresentar, isso ser\u00e1 decidido em assembl\u00e9ia, conforme a lei."},{"number":40,"text":"Da maneira como est\u00e1, corremos o perigo de sermos acusados de perturbar a ordem p\u00fablica por causa dos acontecimentos de hoje. Nesse caso, n\u00e3o ser\u00edamos capazes de justificar este tumulto, visto que n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para tal\"."},{"number":41,"text":"E, tendo dito isso, encerrou a assembl\u00e9ia."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":20,"verses":38},"verses":[{"number":1,"text":"Cessado o tumulto, Paulo mandou chamar os disc\u00edpulos e, depois de encoraj\u00e1-los, despediu-se e partiu para a Maced\u00f4nia."},{"number":2,"text":"Viajou por aquela regi\u00e3o, encorajando os irm\u00e3os com muitas palavras e, por fim, chegou \u00e0 Gr\u00e9cia,"},{"number":3,"text":"onde ficou tr\u00eas meses. Quando estava a ponto de embarcar para a S\u00edria, os judeus fizeram uma conspira\u00e7\u00e3o contra ele; por isso decidiu voltar pela Maced\u00f4nia,"},{"number":4,"text":"sendo acompanhado por S\u00f3patro, filho de Pirro, de Ber\u00e9ia; Aristarco e Secundo, de Tessal\u00f4nica; Gaio, de Derbe; e Tim\u00f3teo, al\u00e9m de T\u00edquico e Tr\u00f3fimo, da prov\u00edncia da \u00c1sia."},{"number":5,"text":"Esses homens foram adiante e nos esperaram em Tr\u00f4ade."},{"number":6,"text":"Navegamos de Filipos, ap\u00f3s a festa dos p\u00e3es sem fermento, e cinco dias depois nos reunimos com os outros em Tr\u00f4ade, onde ficamos sete dias."},{"number":7,"text":"No primeiro dia da semana reunimo-nos para partir o p\u00e3o, e Paulo falou ao povo. Pretendendo partir no dia seguinte, continuou falando at\u00e9 \u00e0 meia-noite."},{"number":8,"text":"Havia muitas candeias no piso superior onde est\u00e1vamos reunidos."},{"number":9,"text":"Um jovem chamado \u00cautico, que estava sentado numa janela, adormeceu profundamente durante o longo discurso de Paulo. Vencido pelo sono, caiu do terceiro andar. Quando o levantaram, estava morto."},{"number":10,"text":"Paulo desceu, inclinou-se sobre o rapaz e o abra\u00e7ou, dizendo: \"N\u00e3o fiquem alarmados! Ele est\u00e1 vivo! \""},{"number":11,"text":"Ent\u00e3o subiu novamente, partiu o p\u00e3o e comeu. Depois, continuou a falar at\u00e9 o amanhecer e foi embora."},{"number":12,"text":"Levaram vivo o jovem, o que muito os consolou."},{"number":13,"text":"Quanto a n\u00f3s, fomos at\u00e9 o navio e embarcamos para Ass\u00f4s, onde ir\u00edamos receber Paulo a bordo. Assim ele tinha determinado, tendo preferido ir a p\u00e9."},{"number":14,"text":"Quando nos encontrou em Ass\u00f4s, n\u00f3s o recebemos a bordo e prosseguimos at\u00e9 Mitilene."},{"number":15,"text":"No dia seguinte navegamos dali e chegamos defronte de Quio; no outro dia atravessamos para Samos e, um dia depois, chegamos a Mileto."},{"number":16,"text":"Paulo tinha decidido n\u00e3o aportar em \u00c9feso, para n\u00e3o se demorar na prov\u00edncia da \u00c1sia, pois estava com pressa de chegar a Jerusal\u00e9m, se poss\u00edvel antes do dia de Pentecoste."},{"number":17,"text":"De Mileto, Paulo mandou chamar os presb\u00edteros da igreja de \u00c9feso."},{"number":18,"text":"Quando chegaram, ele lhes disse: \"Voc\u00eas sabem como vivi todo o tempo em que estive com voc\u00eas, desde o primeiro dia em que cheguei \u00e0 prov\u00edncia da \u00c1sia."},{"number":19,"text":"Servi ao Senhor com toda a humildade e com l\u00e1grimas, sendo severamente provado pelas conspira\u00e7\u00f5es dos judeus."},{"number":20,"text":"Voc\u00eas sabem que n\u00e3o deixei de pregar-lhes nada que fosse proveitoso, mas ensinei-lhes tudo publicamente e de casa em casa."},{"number":21,"text":"Testifiquei, tanto a judeus como a gregos, que eles precisam converter-se a Deus com arrependimento e f\u00e9 em nosso Senhor Jesus."},{"number":22,"text":"\"Agora, compelido pelo Esp\u00edrito, estou indo para Jerusal\u00e9m, sem saber o que me acontecer\u00e1 ali,"},{"number":23,"text":"sen\u00e3o que, em todas as cidades, o Esp\u00edrito Santo me avisa que pris\u00f5es e sofrimentos me esperam."},{"number":24,"text":"Todavia, n\u00e3o me importo, nem considero a minha vida de valor algum para mim mesmo, se t\u00e3o-somente puder terminar a corrida e completar o minist\u00e9rio que o Senhor Jesus me confiou, de testemunhar do evangelho da gra\u00e7a de Deus."},{"number":25,"text":"\"Agora sei que nenhum de voc\u00eas, entre os quais passei pregando o Reino, ver\u00e1 novamente a minha face."},{"number":26,"text":"Portanto, eu lhes declaro hoje que estou inocente do sangue de todos."},{"number":27,"text":"Pois n\u00e3o deixei de proclamar-lhes toda a vontade de Deus."},{"number":28,"text":"Cuidem de voc\u00eas mesmos e de todo o rebanho sobre o qual o Esp\u00edrito Santo os colocou como bispos, para pastorearem a igreja de Deus, que ele comprou com o seu pr\u00f3prio sangue."},{"number":29,"text":"Sei que, depois da minha partida, lobos ferozes penetrar\u00e3o no meio de voc\u00eas e n\u00e3o poupar\u00e3o o rebanho."},{"number":30,"text":"E dentre voc\u00eas mesmos se levantar\u00e3o homens que torcer\u00e3o a verdade, a fim de atrair os disc\u00edpulos."},{"number":31,"text":"Por isso, vigiem! Lembrem-se de que durante tr\u00eas anos jamais cessei de advertir a cada um de voc\u00eas disso, noite e dia, com l\u00e1grimas."},{"number":32,"text":"\"Agora, eu os entrego a Deus e \u00e0 palavra da sua gra\u00e7a, que pode edific\u00e1-los e dar-lhes heran\u00e7a entre todos os que s\u00e3o santificados."},{"number":33,"text":"N\u00e3o cobicei a prata nem o ouro nem as roupas de ningu\u00e9m."},{"number":34,"text":"Voc\u00eas mesmos sabem que estas minhas m\u00e3os supriram minhas necessidades e as de meus companheiros."},{"number":35,"text":"Em tudo o que fiz, mostrei-lhes que mediante trabalho \u00e1rduo devemos ajudar os fracos, lembrando as palavras do pr\u00f3prio Senhor Jesus, que disse: \u2018H\u00e1 maior felicidade em dar do que em receber\u2019 \"."},{"number":36,"text":"Tendo dito isso, ajoelhou-se com todos eles e orou."},{"number":37,"text":"Todos choraram muito e, abra\u00e7ando-o, o beijavam."},{"number":38,"text":"O que mais os entristeceu foi a declara\u00e7\u00e3o de que nunca mais veriam a sua face. Ent\u00e3o o acompanharam at\u00e9 o navio."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":21,"verses":40},"verses":[{"number":1,"text":"Depois de nos separarmos deles, embarcamos e navegamos diretamente para C\u00f3s. No dia seguinte fomos para Rodes, e dali at\u00e9 P\u00e1tara."},{"number":2,"text":"Encontrando um navio que ia fazer a travessia para a Fen\u00edcia, embarcamos nele e partimos."},{"number":3,"text":"Depois de avistarmos Chipre e seguirmos rumo sul, navegamos para a S\u00edria. Desembarcamos em Tiro, onde o nosso navio deveria deixar sua carga."},{"number":4,"text":"Encontrando os disc\u00edpulos dali, ficamos com eles sete dias. Eles, pelo Esp\u00edrito, recomendavam a Paulo que n\u00e3o fosse a Jerusal\u00e9m."},{"number":5,"text":"Mas quando terminou o nosso tempo ali, partimos e continuamos nossa viagem. Todos os disc\u00edpulos, com suas mulheres e filhos, nos acompanharam at\u00e9 fora da cidade, e ali na praia nos ajoelhamos e oramos."},{"number":6,"text":"Depois de nos despedirmos, embarcamos, e eles voltaram para casa."},{"number":7,"text":"Demos prosseguimento \u00e0 nossa viagem partindo de Tiro, e aportamos em Ptolemaida, onde saudamos os irm\u00e3os e passamos um dia com eles."},{"number":8,"text":"Partindo no dia seguinte, chegamos a Cesar\u00e9ia e ficamos na casa de Filipe, o evangelista, um dos sete."},{"number":9,"text":"Ele tinha quatro filhas virgens, que profetizavam."},{"number":10,"text":"Depois de passarmos ali v\u00e1rios dias, desceu da Jud\u00e9ia um profeta chamado \u00c1gabo."},{"number":11,"text":"Vindo ao nosso encontro, tomou o cinto de Paulo e, amarrando as suas pr\u00f3prias m\u00e3os e p\u00e9s, disse: \"Assim diz o Esp\u00edrito Santo: \u2018Desta maneira os judeus amarrar\u00e3o o dono deste cinto em Jerusal\u00e9m e o entregar\u00e3o aos gentios\u2019 \"."},{"number":12,"text":"Quando ouvimos isso, n\u00f3s e o povo dali rogamos a Paulo que n\u00e3o subisse para Jerusal\u00e9m."},{"number":13,"text":"Ent\u00e3o Paulo respondeu: \"Por que voc\u00eas est\u00e3o chorando e partindo o meu cora\u00e7\u00e3o? Estou pronto n\u00e3o apenas para ser amarrado, mas tamb\u00e9m para morrer em Jerusal\u00e9m pelo nome do Senhor Jesus\"."},{"number":14,"text":"Como n\u00e3o pudemos dissuadi-lo, desistimos e dissemos: \"Seja feita a vontade do Senhor\"."},{"number":15,"text":"Depois disso, preparamo-nos e subimos para Jerusal\u00e9m."},{"number":16,"text":"Alguns dos disc\u00edpulos de Cesar\u00e9ia nos acompanharam e nos levaram \u00e0 casa de Mnasom, onde dev\u00edamos ficar. Ele era natural de Chipre e um dos primeiros disc\u00edpulos."},{"number":17,"text":"Quando chegamos em Jerusal\u00e9m, os irm\u00e3os nos receberam com alegria."},{"number":18,"text":"No dia seguinte Paulo foi conosco encontrar-se com Tiago, e todos os presb\u00edteros estavam presentes."},{"number":19,"text":"Paulo os saudou e relatou minuciosamente o que Deus havia feito entre os gentios por meio do seu minist\u00e9rio."},{"number":20,"text":"Ouvindo isso, eles louvaram a Deus e disseram a Paulo: \"Veja, irm\u00e3o, quantos milhares de judeus creram, e todos eles s\u00e3o zelosos da lei."},{"number":21,"text":"Eles foram informados de que voc\u00ea ensina todos os judeus que vivem entre os gentios a se afastarem de Mois\u00e9s, dizendo-lhes que n\u00e3o circuncidem seus filhos nem vivam de acordo com os nossos costumes."},{"number":22,"text":"Que faremos? Certamente eles saber\u00e3o que voc\u00ea chegou;"},{"number":23,"text":"portanto, fa\u00e7a o que lhe dizemos. Est\u00e3o conosco quatro homens que fizeram um voto."},{"number":24,"text":"Participe com esses homens dos rituais de purifica\u00e7\u00e3o e pague as despesas deles, para que rapem a cabe\u00e7a. Ent\u00e3o todos saber\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 verdade o que falam de voc\u00ea, mas que voc\u00ea continua vivendo em obedi\u00eancia \u00e0 lei."},{"number":25,"text":"Quanto aos gentios convertidos, j\u00e1 lhes escrevemos a nossa decis\u00e3o de que eles devem abster-se de comida sacrificada aos \u00eddolos, do sangue, da carne de animais estrangulados e da imoralidade sexual\"."},{"number":26,"text":"No dia seguinte Paulo tomou aqueles homens e purificou-se juntamente com eles. Depois foi ao templo para declarar o prazo do cumprimento dos dias da purifica\u00e7\u00e3o e da oferta que seria feita individualmente em favor deles."},{"number":27,"text":"Quando j\u00e1 estavam para terminar os sete dias, alguns judeus da Prov\u00edncia da \u00c1sia, vendo Paulo no templo, agitaram toda a multid\u00e3o e o agarraram,"},{"number":28,"text":"gritando: \"Israelitas, ajudem-nos! Este \u00e9 o homem que ensina a todos em toda parte contra o nosso povo, contra a nossa lei e contra este lugar. Al\u00e9m disso, ele fez entrar gregos no templo e profanou este santo lugar\"."},{"number":29,"text":"Anteriormente eles haviam visto o ef\u00e9sio Tr\u00f3fimo na cidade com Paulo e julgaram que Paulo o tinha introduzido no templo."},{"number":30,"text":"Toda a cidade ficou alvoro\u00e7ada, e juntou-se uma multid\u00e3o. Agarrando Paulo, arrastaram-no para fora do templo, e imediatamente as portas foram fechadas."},{"number":31,"text":"Tentando eles mat\u00e1-lo, chegaram not\u00edcias ao comandante das tropas romanas de que toda a cidade de Jerusal\u00e9m estava em tumulto."},{"number":32,"text":"Ele reuniu imediatamente alguns oficiais e soldados, e com eles correu para o meio da multid\u00e3o. Quando viram o comandante e os seus soldados, pararam de espancar Paulo."},{"number":33,"text":"O comandante chegou, prendeu-o e ordenou que ele fosse amarrado com duas correntes. Ent\u00e3o perguntou quem era ele e o que tinha feito."},{"number":34,"text":"Alguns da multid\u00e3o gritavam uma coisa, outros gritavam outra; n\u00e3o conseguindo saber ao certo o que havia acontecido, por causa do tumulto, o comandante ordenou que Paulo fosse levado para a fortaleza."},{"number":35,"text":"Quando chegou \u00e0s escadas, a viol\u00eancia do povo era t\u00e3o grande que ele precisou ser carregado pelos soldados."},{"number":36,"text":"A multid\u00e3o que o seguia continuava gritando: \"Acaba com ele! \""},{"number":37,"text":"Quando os soldados estavam para introduzir Paulo na fortaleza, ele perguntou ao comandante: \"Posso dizer-te algo? \" \"Voc\u00ea fala grego? \", perguntou ele."},{"number":38,"text":"\"N\u00e3o \u00e9 voc\u00ea o eg\u00edpcio que iniciou uma revolta e h\u00e1 algum tempo levou quatro mil assassinos para o deserto? \""},{"number":39,"text":"Paulo respondeu: \"Sou judeu, cidad\u00e3o de Tarso, cidade importante da Cil\u00edcia. Permite-me falar ao povo\"."},{"number":40,"text":"Tendo recebido permiss\u00e3o do comandante, Paulo levantou-se na escadaria e fez sinal \u00e0 multid\u00e3o. Quando todos fizeram sil\u00eancio, dirigiu-se a eles em aramaico:"}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":22,"verses":30},"verses":[{"number":1,"text":"\"Irm\u00e3os e pais, ou\u00e7am agora a minha defesa\"."},{"number":2,"text":"Quando ouviram que lhes falava em aramaico, ficaram em absoluto sil\u00eancio. Ent\u00e3o Paulo disse:"},{"number":3,"text":"\"Sou judeu, nascido em Tarso da Cil\u00edcia, mas criado nesta cidade. Fui instru\u00eddo rigorosamente por Gamaliel na lei de nossos antepassados, sendo t\u00e3o zeloso por Deus quanto qualquer de voc\u00eas hoje."},{"number":4,"text":"Persegui os seguidores deste Caminho at\u00e9 a morte, prendendo tanto homens como mulheres e lan\u00e7ando-os na pris\u00e3o,"},{"number":5,"text":"como o podem testemunhar o sumo sacerdote e todo o Conselho, de quem cheguei a obter cartas para seus irm\u00e3os em Damasco e fui at\u00e9 l\u00e1, a fim de trazer essas pessoas a Jerusal\u00e9m como prisioneiras, para serem punidas."},{"number":6,"text":"\"Por volta do meio-dia, eu me aproximava de Damasco, quando de repente uma forte luz vinda do c\u00e9u brilhou ao meu redor."},{"number":7,"text":"Ca\u00ed por terra e ouvi uma voz que me dizia: \u2018Saulo, Saulo! por que voc\u00ea est\u00e1 me perseguindo? \u2019"},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o perguntei: Quem \u00e9s tu, Senhor? E ele respondeu: \u2018Eu sou Jesus, o Nazareno, a quem voc\u00ea persegue\u2019."},{"number":9,"text":"Os que me acompanhavam viram a luz, mas n\u00e3o entenderam a voz daquele que falava comigo."},{"number":10,"text":"\"Assim perguntei: Que devo fazer, Senhor? Disse o Senhor: \u2018Levante-se, entre em Damasco, onde lhe ser\u00e1 dito o que voc\u00ea deve fazer\u2019."},{"number":11,"text":"Os que estavam comigo me levaram pela m\u00e3o at\u00e9 Damasco, porque o resplendor da luz me deixara cego."},{"number":12,"text":"\"Um homem chamado Ananias, piedoso segundo a lei e muito respeitado por todos os judeus que ali viviam,"},{"number":13,"text":"veio ver-me e, pondo-se junto a mim, disse: \u2018Irm\u00e3o Saulo, recupere a vis\u00e3o\u2019. Naquele mesmo instante pude v\u00ea-lo."},{"number":14,"text":"\"Ent\u00e3o ele disse: \u2018O Deus dos nossos antepassados o escolheu para conhecer a sua vontade, ver o Justo e ouvir as palavras de sua boca."},{"number":15,"text":"Voc\u00ea ser\u00e1 testemunha dele a todos os homens, daquilo que viu e ouviu."},{"number":16,"text":"E agora, que est\u00e1 esperando? Levante-se, seja batizado e lave os seus pecados, invocando o nome dele\u2019."},{"number":17,"text":"\"Quando voltei a Jerusal\u00e9m, estando eu a orar no templo, ca\u00ed em \u00eaxtase e"},{"number":18,"text":"vi o Senhor que me dizia: \u2018Depressa! Saia de Jerusal\u00e9m imediatamente, pois n\u00e3o aceitar\u00e3o seu testemunho a meu respeito\u2019."},{"number":19,"text":"\"Eu respondi: Senhor, estes homens sabem que eu ia de uma sinagoga a outra, a fim de prender e a\u00e7oitar os que cr\u00eaem em ti."},{"number":20,"text":"E quando foi derramado o sangue de tua testemunha Est\u00eav\u00e3o, eu estava l\u00e1, dando minha aprova\u00e7\u00e3o e cuidando das roupas dos que o matavam."},{"number":21,"text":"\"Ent\u00e3o o Senhor me disse: \u2018V\u00e1, eu o enviarei para longe, aos gentios\u2019 \"."},{"number":22,"text":"A multid\u00e3o ouvia Paulo at\u00e9 que ele disse isso. Ent\u00e3o todos levantaram a voz e gritaram: \"Tira esse homem da face da terra! Ele n\u00e3o merece viver! \""},{"number":23,"text":"Estando eles gritando, tirando suas capas e lan\u00e7ando poeira para o ar,"},{"number":24,"text":"o comandante ordenou que Paulo fosse levado \u00e0 fortaleza e fosse a\u00e7oitado e interrogado, para saber por que o povo gritava daquela forma contra ele."},{"number":25,"text":"Enquanto o amarravam a fim de a\u00e7oit\u00e1-lo, Paulo disse ao centuri\u00e3o que ali estava: \"Voc\u00eas t\u00eam o direito de a\u00e7oitar um cidad\u00e3o romano sem que ele tenha sido condenado? \""},{"number":26,"text":"Ao ouvir isso, o centuri\u00e3o foi prevenir o comandante: \"Que vais fazer? Este homem \u00e9 cidad\u00e3o romano\"."},{"number":27,"text":"O comandante dirigiu-se a Paulo e perguntou: \"Diga-me, voc\u00ea \u00e9 cidad\u00e3o romano? \" Ele respondeu: \"Sim, sou\"."},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o o comandante disse: \"Eu precisei pagar um elevado pre\u00e7o por minha cidadania\". Respondeu Paulo: \"Eu a tenho por direito de nascimento\"."},{"number":29,"text":"Os que iam interrog\u00e1-lo retiraram-se imediatamente. O pr\u00f3prio comandante ficou alarmado, ao saber que havia prendido um cidad\u00e3o romano."},{"number":30,"text":"No dia seguinte, visto que o comandante queria descobrir exatamente por que Paulo estava sendo acusado pelos judeus, libertou-o e ordenou que se reunissem os chefes dos sacerdotes e todo o Sin\u00e9drio. Ent\u00e3o, trazendo Paulo, apresentou-o a eles."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":23,"verses":35},"verses":[{"number":1,"text":"Paulo, fixando os olhos no Sin\u00e9drio, disse: \"Meus irm\u00e3os, tenho cumprido meu dever para com Deus com toda a boa consci\u00eancia, at\u00e9 o dia de hoje\"."},{"number":2,"text":"Diante disso o sumo sacerdote Ananias deu ordens aos que estavam perto de Paulo para que lhe batessem na boca."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o Paulo lhe disse: \"Deus te ferir\u00e1, parede branqueada! Est\u00e1s a\u00ed sentado para me julgar conforme a lei, mas contra a lei me mandas ferir? \""},{"number":4,"text":"Os que estavam perto de Paulo disseram: \"Voc\u00ea ousa insultar o sumo sacerdote de Deus? \""},{"number":5,"text":"Paulo respondeu: \"Irm\u00e3os, eu n\u00e3o sabia que ele era o sumo sacerdote, pois est\u00e1 escrito: \u2018N\u00e3o fale mal de uma autoridade do seu povo\u2019 \"."},{"number":6,"text":"Ent\u00e3o Paulo, sabendo que alguns deles eram saduceus e os outros fariseus, bradou no Sin\u00e9drio: \"Irm\u00e3os, sou fariseu, filho de fariseu. Estou sendo julgado por causa da minha esperan\u00e7a na ressurrei\u00e7\u00e3o dos mortos! \""},{"number":7,"text":"Dizendo isso, surgiu uma violenta discuss\u00e3o entre os fariseus e os saduceus, e a assembl\u00e9ia ficou dividida."},{"number":8,"text":"( Os saduceus dizem que n\u00e3o h\u00e1 ressurrei\u00e7\u00e3o nem anjos nem esp\u00edritos, mas os fariseus admitem todas essas coisas. )"},{"number":9,"text":"Houve um grande alvoro\u00e7o, e alguns dos mestres da lei que eram fariseus se levantaram e come\u00e7aram a discutir intensamente, dizendo: \"N\u00e3o encontramos nada de errado neste homem. Quem sabe se algum esp\u00edrito ou anjo falou com ele? \""},{"number":10,"text":"A discuss\u00e3o tornou-se t\u00e3o violenta que o comandante teve medo que Paulo fosse despeda\u00e7ado por eles. Ent\u00e3o ordenou que as tropas descessem e o retirassem \u00e0 for\u00e7a do meio deles, levando-o para a fortaleza."},{"number":11,"text":"Na noite seguinte o Senhor, pondo-se ao lado dele, disse: \"Coragem! Assim como voc\u00ea testemunhou a meu respeito em Jerusal\u00e9m, dever\u00e1 testemunhar tamb\u00e9m em Roma\"."},{"number":12,"text":"Na manh\u00e3 seguinte os judeus tramaram uma conspira\u00e7\u00e3o e juraram solenemente que n\u00e3o comeriam nem beberiam enquanto n\u00e3o matassem Paulo."},{"number":13,"text":"Mais de quarenta homens estavam envolvidos nessa conspira\u00e7\u00e3o."},{"number":14,"text":"E, dirigindo-se aos chefes dos sacerdotes e aos l\u00edderes dos judeus, disseram: \"Juramos solenemente, sob maldi\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o comeremos nada enquanto n\u00e3o matarmos Paulo."},{"number":15,"text":"Agora, portanto, voc\u00eas e o Sin\u00e9drio pe\u00e7am ao comandante que o fa\u00e7a comparecer diante de voc\u00eas com o pretexto de obter informa\u00e7\u00f5es mais exatas sobre o seu caso. Estaremos prontos para mat\u00e1-lo antes que ele chegue aqui\"."},{"number":16,"text":"Entretanto, o sobrinho de Paulo, filho de sua irm\u00e3, teve conhecimento dessa conspira\u00e7\u00e3o, foi \u00e0 fortaleza e contou tudo a Paulo,"},{"number":17,"text":"que, chamando um dos centuri\u00f5es, disse: \"Leve este rapaz ao comandante; ele tem algo para lhe dizer\"."},{"number":18,"text":"Assim ele o levou ao comandante. Ent\u00e3o disse o centuri\u00e3o: \"Paulo, o prisioneiro, chamou-me, pediu-me que te trouxesse este rapaz, pois ele tem algo para te falar\"."},{"number":19,"text":"O comandante tomou o rapaz pela m\u00e3o, levou-o \u00e0 parte e perguntou: \"Que voc\u00ea tem para me dizer? \""},{"number":20,"text":"Ele respondeu: \"Os judeus planejaram pedir-te que apresentes Paulo ao Sin\u00e9drio amanh\u00e3, sob pretexto de buscar informa\u00e7\u00f5es mais exatas a respeito dele."},{"number":21,"text":"N\u00e3o te deixes convencer, pois mais de quarenta deles est\u00e3o preparando uma emboscada contra Paulo. Eles juraram solenemente n\u00e3o comer nem beber enquanto n\u00e3o o matarem. Est\u00e3o preparados agora, esperando que prometas atender-lhes o pedido\"."},{"number":22,"text":"O comandante despediu o rapaz e recomendou-lhe: \"N\u00e3o diga a ningu\u00e9m que voc\u00ea me contou isso\"."},{"number":23,"text":"Ent\u00e3o ele chamou dois de seus centuri\u00f5es e ordenou-lhes: \"Preparem um destacamento de duzentos soldados, setenta cavaleiros e duzentos lanceiros a fim de irem para Cesar\u00e9ia esta noite, \u00e0s nove horas da noite."},{"number":24,"text":"Providenciem montarias para Paulo, e levem-no em seguran\u00e7a ao governador F\u00e9lix\"."},{"number":25,"text":"O comandante escreveu uma carta nestes termos:"},{"number":26,"text":"Cl\u00e1udio L\u00edsias, ao Excelent\u00edssimo Governador F\u00e9lix, Sauda\u00e7\u00f5es."},{"number":27,"text":"Este homem foi preso pelos judeus, que estavam prestes a mat\u00e1-lo quando eu, chegando com minhas tropas, o resgatei, pois soube que ele \u00e9 cidad\u00e3o romano."},{"number":28,"text":"Querendo saber por que o estavam acusando, levei-o ao Sin\u00e9drio deles."},{"number":29,"text":"Descobri que ele estava sendo acusado em quest\u00f5es acerca da lei deles, mas n\u00e3o havia contra ele nenhuma acusa\u00e7\u00e3o que merecesse morte ou pris\u00e3o."},{"number":30,"text":"Quando fui informado de que estava sendo preparada uma cilada contra ele, enviei-o imediatamente a Vossa Excel\u00eancia. Tamb\u00e9m ordenei que os seus acusadores apresentassem a Vossa Excel\u00eancia aquilo que t\u00eam contra ele."},{"number":31,"text":"Os soldados, cumprindo o seu dever, levaram Paulo durante a noite, e chegaram a Antip\u00e1tride."},{"number":32,"text":"No dia seguinte deixaram a cavalaria prosseguir com ele, e voltaram para a fortaleza."},{"number":33,"text":"Quando a cavalaria chegou a Cesar\u00e9ia, deu a carta ao governador e lhe entregou Paulo."},{"number":34,"text":"O governador leu a carta e perguntou de que prov\u00edncia era ele. Informado de que era da Cil\u00edcia,"},{"number":35,"text":"disse: \"Ouvirei seu caso quando os seus acusadores chegarem aqui\". Ent\u00e3o ordenou que Paulo fosse mantido sob cust\u00f3dia no pal\u00e1cio de Herodes."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":24,"verses":27},"verses":[{"number":1,"text":"Cinco dias depois, o sumo sacerdote Ananias desceu a Cesar\u00e9ia com alguns dos l\u00edderes dos judeus e um advogado chamado T\u00e9rtulo, os quais apresentaram ao governador suas acusa\u00e7\u00f5es contra Paulo."},{"number":2,"text":"Quando Paulo foi chamado, T\u00e9rtulo apresentou sua causa a F\u00e9lix: \"Temos desfrutado de um longo per\u00edodo de paz durante o teu governo, e o teu providente cuidado resultou em reformas nesta na\u00e7\u00e3o."},{"number":3,"text":"Em tudo e em toda parte, excelent\u00edssimo F\u00e9lix, reconhecemos estes benef\u00edcios com profunda gratid\u00e3o."},{"number":4,"text":"Todavia, a fim de n\u00e3o tomar-te mais tempo, pe\u00e7o-te o favor de ouvir-nos apenas por um pouco."},{"number":5,"text":"\"Verificamos que este homem \u00e9 um perturbador, que promove tumultos entre os judeus pelo mundo todo. Ele \u00e9 o principal cabe\u00e7a da seita dos nazarenos"},{"number":6,"text":"e tentou at\u00e9 mesmo profanar o templo; ent\u00e3o o prendemos e quisemos julg\u00e1-lo segundo a nossa lei."},{"number":7,"text":"Mas o comandante L\u00edsias interveio, e com muita for\u00e7a o arrebatou de nossas m\u00e3os e ordenou que os seus acusadores se apresentassem."},{"number":8,"text":"Se tu mesmo o interrogares, poder\u00e1s verificar a verdade a respeito de todas estas acusa\u00e7\u00f5es que estamos fazendo contra ele\"."},{"number":9,"text":"Os judeus confirmaram a acusa\u00e7\u00e3o, garantindo que as afirma\u00e7\u00f5es eram verdadeiras."},{"number":10,"text":"Quando o governador lhe deu sinal para que falasse, Paulo declarou: \"Sei que h\u00e1 muitos anos tens sido juiz nesta na\u00e7\u00e3o; por isso, de bom grado fa\u00e7o minha defesa."},{"number":11,"text":"Facilmente poder\u00e1s verificar que h\u00e1 menos de doze dias subi a Jerusal\u00e9m para adorar a Deus."},{"number":12,"text":"Meus acusadores n\u00e3o me encontraram discutindo com ningu\u00e9m no templo, nem incitando uma multid\u00e3o nas sinagogas ou em qualquer outro lugar na cidade."},{"number":13,"text":"Nem tampouco podem provar-te as acusa\u00e7\u00f5es que agora est\u00e3o levantando contra mim."},{"number":14,"text":"Confesso-te, por\u00e9m, que adoro o Deus dos nossos antepassados como seguidor do Caminho, a que chamam seita. Creio em tudo o que concorda com a Lei e no que est\u00e1 escrito nos Profetas,"},{"number":15,"text":"e tenho em Deus a mesma esperan\u00e7a desses homens: de que haver\u00e1 ressurrei\u00e7\u00e3o tanto de justos como de injustos."},{"number":16,"text":"Por isso procuro sempre conservar minha consci\u00eancia limpa diante de Deus e dos homens."},{"number":17,"text":"\"Depois de estar ausente por v\u00e1rios anos, vim a Jerusal\u00e9m para trazer esmolas ao meu povo e apresentar ofertas."},{"number":18,"text":"Enquanto fazia isso, j\u00e1 cerimonialmente puro, encontraram-me no templo, sem envolver-me em nenhum ajuntamento ou tumulto."},{"number":19,"text":"Mas h\u00e1 alguns judeus da prov\u00edncia da \u00c1sia que deveriam estar aqui diante de ti e apresentar acusa\u00e7\u00f5es, se \u00e9 que t\u00eam algo contra mim."},{"number":20,"text":"Ou os que aqui se acham deveriam declarar que crime encontraram em mim quando fui levado perante o Sin\u00e9drio,"},{"number":21,"text":"a n\u00e3o ser que tenha sido este: quando me apresentei a eles, bradei: Por causa da ressurrei\u00e7\u00e3o dos mortos estou sendo julgado hoje diante de voc\u00eas\"."},{"number":22,"text":"Ent\u00e3o F\u00e9lix, que tinha bom conhecimento do Caminho, adiou a causa e disse: \"Quando chegar o comandante L\u00edsias, decidirei o caso de voc\u00eas\"."},{"number":23,"text":"E ordenou ao centuri\u00e3o que mantivesse Paulo sob cust\u00f3dia, mas que lhe desse certa liberdade e permitisse que os seus amigos o servissem."},{"number":24,"text":"V\u00e1rios dias depois, F\u00e9lix veio com Drusila sua mulher, que era judia, mandou chamar Paulo e o ouviu falar sobre a f\u00e9 em Cristo Jesus."},{"number":25,"text":"Quando Paulo se p\u00f4s a discorrer acerca da justi\u00e7a, do dom\u00ednio pr\u00f3prio e do ju\u00edzo vindouro, F\u00e9lix teve medo e disse: \"Basta, por enquanto! Pode sair. Quando achar conveniente, mandarei cham\u00e1-lo de novo\"."},{"number":26,"text":"Ao mesmo tempo esperava que Paulo lhe oferecesse algum dinheiro, pelo que mandava busc\u00e1-lo freq\u00fcentemente e conversava com ele."},{"number":27,"text":"Passados dois anos, F\u00e9lix foi sucedido por P\u00f3rcio Festo; todavia, porque desejava manter a simpatia dos judeus, F\u00e9lix deixou Paulo na pris\u00e3o."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":25,"verses":27},"verses":[{"number":1,"text":"Tr\u00eas dias depois de chegar \u00e0 prov\u00edncia, Festo subiu de Cesar\u00e9ia para Jerusal\u00e9m,"},{"number":2,"text":"onde os chefes dos sacerdotes e os judeus mais importantes compareceram diante dele, apresentando as acusa\u00e7\u00f5es contra Paulo."},{"number":3,"text":"Pediram a Festo o favor de transferir Paulo para Jerusal\u00e9m, contra os interesses do pr\u00f3prio Paulo, pois estavam preparando uma emboscada para mat\u00e1-lo no caminho."},{"number":4,"text":"Festo respondeu: \"Paulo est\u00e1 preso em Cesar\u00e9ia, e eu mesmo vou para l\u00e1 em breve."},{"number":5,"text":"Des\u00e7am comigo alguns dos seus l\u00edderes e apresentem ali as acusa\u00e7\u00f5es que t\u00eam contra esse homem, se realmente ele fez algo de errado\"."},{"number":6,"text":"Tendo passado com eles oito a dez dias, desceu para Cesar\u00e9ia e, no dia seguinte, convocou o tribunal e ordenou que Paulo fosse trazido perante ele."},{"number":7,"text":"Quando Paulo apareceu, os judeus que tinham chegado de Jerusal\u00e9m se aglomeraram ao seu redor, fazendo contra ele muitas e graves acusa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podiam provar."},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o Paulo fez sua defesa: \"Nada fiz de errado contra a lei dos judeus, contra o templo ou contra C\u00e9sar\"."},{"number":9,"text":"Festo, querendo prestar um favor aos judeus, perguntou a Paulo: \"Voc\u00ea est\u00e1 disposto a ir a Jerusal\u00e9m e ali ser julgado diante de mim, acerca destas acusa\u00e7\u00f5es? \""},{"number":10,"text":"Paulo respondeu: \"Estou agora diante do tribunal de C\u00e9sar, onde devo ser julgado. N\u00e3o fiz nenhum mal aos judeus, como bem sabes."},{"number":11,"text":"Se, de fato, sou culpado de ter feito algo que mere\u00e7a pena de morte, n\u00e3o me recuso a morrer. Mas se as acusa\u00e7\u00f5es feitas contra mim por estes judeus n\u00e3o s\u00e3o verdadeiras, ningu\u00e9m tem o direito de me entregar a eles. Apelo para C\u00e9sar! \""},{"number":12,"text":"Depois de ter consultado seus conselheiros, Festo declarou: \"Voc\u00ea apelou para C\u00e9sar, para C\u00e9sar ir\u00e1! \""},{"number":13,"text":"Alguns dias depois, o rei Agripa e Berenice chegaram a Cesar\u00e9ia para saudar Festo."},{"number":14,"text":"Visto que estavam passando muitos dias ali, Festo explicou o caso de Paulo ao rei: \"H\u00e1 aqui um homem que F\u00e9lix deixou preso."},{"number":15,"text":"Quando fui a Jerusal\u00e9m, os chefes dos sacerdotes e os l\u00edderes dos judeus fizeram acusa\u00e7\u00f5es contra ele, pedindo que fosse condenado."},{"number":16,"text":"\"Eu lhes disse que n\u00e3o \u00e9 costume romano condenar ningu\u00e9m antes que ele se defronte pessoalmente com seus acusadores e tenha a oportunidade de se defender das acusa\u00e7\u00f5es que lhe fazem."},{"number":17,"text":"Vindo eles comigo para c\u00e1, n\u00e3o retardei o caso; convoquei o tribunal no dia seguinte e ordenei que o homem fosse apresentado."},{"number":18,"text":"Quando os seus acusadores se levantaram para falar, n\u00e3o o acusaram de nenhum dos crimes que eu esperava."},{"number":19,"text":"Pelo contr\u00e1rio, tinham alguns pontos de diverg\u00eancia com ele acerca de sua pr\u00f3pria religi\u00e3o e de um certo Jesus, j\u00e1 morto, o qual Paulo insiste que est\u00e1 vivo."},{"number":20,"text":"Fiquei sem saber como investigar tais assuntos; por isso perguntei-lhe se ele estaria disposto a ir a Jerusal\u00e9m e ser julgado ali acerca destas acusa\u00e7\u00f5es."},{"number":21,"text":"Apelando Paulo para que fosse guardado at\u00e9 a decis\u00e3o do Imperador, ordenei que ficasse sob cust\u00f3dia at\u00e9 que eu pudesse envi\u00e1-lo a C\u00e9sar\"."},{"number":22,"text":"Ent\u00e3o Agripa disse a Festo: \"Eu tamb\u00e9m gostaria de ouvir esse homem\". Ele respondeu: \"Amanh\u00e3 o ouvir\u00e1s\"."},{"number":23,"text":"No dia seguinte, Agripa e Berenice vieram com grande pompa e entraram na sala de audi\u00eancias com os altos oficiais e os homens importantes da cidade. Por ordem de Festo, Paulo foi trazido."},{"number":24,"text":"Ent\u00e3o Festo disse: \"\u00d3 rei Agripa e todos os senhores aqui presentes conosco, vejam este homem! Toda a comunidade judaica me fez peti\u00e7\u00f5es a respeito dele em Jerusal\u00e9m e aqui em Cesar\u00e9ia, gritando que ele n\u00e3o deveria mais viver."},{"number":25,"text":"Mas verifiquei que ele nada fez que mere\u00e7a pena de morte; todavia, porque apelou para o Imperador, decidi envi\u00e1-lo a Roma."},{"number":26,"text":"No entanto, n\u00e3o tenho nada definido a respeito dele para escrever a Sua Majestade. Por isso, eu o trouxe diante dos senhores, e especialmente diante de ti, rei Agripa, de forma que, feita esta investiga\u00e7\u00e3o, eu tenha algo para escrever."},{"number":27,"text":"Pois n\u00e3o me parece razo\u00e1vel enviar um preso sem especificar as acusa\u00e7\u00f5es contra ele\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":26,"verses":32},"verses":[{"number":1,"text":"Ent\u00e3o Agripa disse a Paulo: \"Voc\u00ea tem permiss\u00e3o para falar em sua defesa\". A seguir, Paulo fez sinal com a m\u00e3o e come\u00e7ou a sua defesa:"},{"number":2,"text":"\"Rei Agripa, considero-me feliz por poder estar hoje em tua presen\u00e7a, para fazer a minha defesa contra todas as acusa\u00e7\u00f5es dos judeus,"},{"number":3,"text":"e especialmente porque est\u00e1s bem familiarizado com todos os costumes e controv\u00e9rsias deles. Portanto, pe\u00e7o que me ou\u00e7as pacientemente."},{"number":4,"text":"\"Todos os judeus sabem como tenho vivido desde pequeno, tanto em minha terra natal como em Jerusal\u00e9m."},{"number":5,"text":"Eles me conhecem h\u00e1 muito tempo e podem testemunhar, se quiserem, que, como fariseu, vivi de acordo com a seita mais severa da nossa religi\u00e3o."},{"number":6,"text":"Agora, estou sendo julgado por causa da minha esperan\u00e7a no que Deus prometeu aos nossos antepassados."},{"number":7,"text":"Esta \u00e9 a promessa que as nossas doze tribos esperam que se cumpra, cultuando a Deus com fervor, dia e noite. \u00c9 por causa desta esperan\u00e7a, \u00f3 rei, que estou sendo acusado pelos judeus."},{"number":8,"text":"Por que os senhores acham imposs\u00edvel que Deus ressuscite os mortos?"},{"number":9,"text":"\"Eu tamb\u00e9m estava convencido de que deveria fazer todo o poss\u00edvel para me opor ao nome de Jesus, o Nazareno."},{"number":10,"text":"E foi exatamente isso que fiz em Jerusal\u00e9m. Com autoriza\u00e7\u00e3o dos chefes dos sacerdotes lancei muitos santos na pris\u00e3o, e quando eles eram condenados \u00e0 morte eu dava o meu voto contra eles."},{"number":11,"text":"Muitas vezes ia de uma sinagoga para outra a fim de castig\u00e1-los, e tentava for\u00e7\u00e1-los a blasfemar. Em minha f\u00faria contra eles, cheguei a ir a cidades estrangeiras para persegui-los."},{"number":12,"text":"\"Numa dessas viagens eu estava indo para Damasco, com autoriza\u00e7\u00e3o e permiss\u00e3o dos chefes dos sacerdotes."},{"number":13,"text":"Por volta do meio-dia, \u00f3 rei, estando eu a caminho, vi uma luz do c\u00e9u, mais resplandecente que o sol, brilhando ao meu redor e ao redor dos que iam comigo."},{"number":14,"text":"Todos ca\u00edmos por terra. Ent\u00e3o ouvi uma voz que me dizia em aramaico. \u2018Saulo, Saulo, por que voc\u00ea est\u00e1 me perseguindo? Resistir ao aguilh\u00e3o s\u00f3 lhe trar\u00e1 dor! \u2019"},{"number":15,"text":"\"Ent\u00e3o perguntei: Quem \u00e9s tu, Senhor? \"Respondeu o Senhor: \u2018Sou Jesus, a quem voc\u00ea est\u00e1 perseguindo."},{"number":16,"text":"Agora, levante-se, fique de p\u00e9. Eu lhe apareci para constitu\u00ed-lo servo e testemunha do que voc\u00ea viu a meu respeito e do que lhe mostrarei."},{"number":17,"text":"Eu o livrarei do seu pr\u00f3prio povo e dos gentios, aos quais eu o envio"},{"number":18,"text":"para abrir-lhes os olhos e convert\u00ea-los das trevas para a luz, e do poder de Satan\u00e1s para Deus, a fim de que recebam o perd\u00e3o dos pecados e heran\u00e7a entre os que s\u00e3o santificados pela f\u00e9 em mim\u2019."},{"number":19,"text":"\"Assim, rei Agripa, n\u00e3o fui desobediente \u00e0 vis\u00e3o celestial."},{"number":20,"text":"Preguei em primeiro lugar aos que estavam em Damasco, depois aos que estavam em Jerusal\u00e9m e em toda a Jud\u00e9ia, e tamb\u00e9m aos gentios, dizendo que se arrependessem e se voltassem para Deus, praticando obras que mostrassem o seu arrependimento."},{"number":21,"text":"Por isso os judeus me prenderam no p\u00e1tio do templo e tentaram matar-me."},{"number":22,"text":"Mas tenho contado com a ajuda de Deus at\u00e9 o dia de hoje, e, por este motivo, estou aqui e dou testemunho tanto a gente simples como a gente importante. N\u00e3o estou dizendo nada al\u00e9m do que os profetas e Mois\u00e9s disseram que haveria de acontecer:"},{"number":23,"text":"que o Cristo haveria de sofrer e, sendo o primeiro a ressuscitar dentre os mortos, proclamaria luz para o seu pr\u00f3prio povo e para os gentios\"."},{"number":24,"text":"A esta altura Festo interrompeu a defesa de Paulo e disse em alta voz: \"Voc\u00ea est\u00e1 louco, Paulo! As muitas letras o est\u00e3o levando \u00e0 loucura! \""},{"number":25,"text":"Respondeu Paulo: \"N\u00e3o estou louco, excelent\u00edssimo Festo. O que estou dizendo \u00e9 verdadeiro e de bom senso."},{"number":26,"text":"O rei est\u00e1 familiarizado com essas coisas, e lhe posso falar abertamente. Estou certo de que nada disso escapou do seu conhecimento, pois nada se passou num lugar qualquer."},{"number":27,"text":"Rei Agripa, cr\u00eas nos profetas? Eu sei que sim\"."},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o Agripa disse a Paulo: \"Voc\u00ea acha que em t\u00e3o pouco tempo pode convencer-me a tornar-me crist\u00e3o? \""},{"number":29,"text":"Paulo respondeu: \"Em pouco ou em muito, pe\u00e7o a Deus que n\u00e3o apenas tu, mas todos os que hoje me ouvem se tornem como eu, menos estas algemas\"."},{"number":30,"text":"O rei se levantou, e com ele o governador e Berenice, como tamb\u00e9m os que estavam assentados com eles."},{"number":31,"text":"Saindo do sal\u00e3o, comentavam entre si: \"Este homem n\u00e3o fez nada que mere\u00e7a morte ou pris\u00e3o\"."},{"number":32,"text":"Agripa disse a Festo: \"Ele poderia ser posto em liberdade, se n\u00e3o tivesse apelado para C\u00e9sar\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":27,"verses":44},"verses":[{"number":1,"text":"Quando ficou decidido que navegar\u00edamos para a It\u00e1lia, Paulo e alguns outros presos foram entregues a um centuri\u00e3o chamado J\u00falio, que pertencia ao Regimento Imperial."},{"number":2,"text":"Embarcamos num navio de Adram\u00edtio, que estava de partida para alguns lugares da prov\u00edncia da \u00c1sia, e sa\u00edmos ao mar, estando conosco Aristarco, um maced\u00f4nio de Tessal\u00f4nica."},{"number":3,"text":"No dia seguinte, ancoramos em Sidom; e J\u00falio, num gesto de bondade para com Paulo, permitiu-lhe que fosse ao encontro dos seus amigos, para que estes suprissem as suas necessidades."},{"number":4,"text":"Quando partimos de l\u00e1, passamos ao norte de Chipre, porque os ventos nos eram contr\u00e1rios."},{"number":5,"text":"Tendo atravessado o mar aberto ao longo da Cil\u00edcia e da Panf\u00edlia, ancoramos em Mirra, na L\u00edcia."},{"number":6,"text":"Ali, o centuri\u00e3o encontrou um navio alexandrino que estava de partida para a It\u00e1lia e nele nos fez embarcar."},{"number":7,"text":"Navegamos vagarosamente por muitos dias e tivemos dificuldade para chegar a Cnido. N\u00e3o sendo poss\u00edvel prosseguir em nossa rota, devido aos ventos contr\u00e1rios, navegamos ao sul de Creta, defronte a Salmona."},{"number":8,"text":"Costeamos a ilha com dificuldade e chegamos a um lugar chamado Bons Portos, perto da cidade de Las\u00e9ia."},{"number":9,"text":"T\u00ednhamos perdido muito tempo, e agora a navega\u00e7\u00e3o se tornara perigosa, pois j\u00e1 havia passado o Jejum. Por isso Paulo os advertiu:"},{"number":10,"text":"\"Senhores, vejo que a nossa viagem ser\u00e1 desastrosa e acarretar\u00e1 grande preju\u00edzo para o navio, para a carga e tamb\u00e9m para as nossas vidas\"."},{"number":11,"text":"Mas o centuri\u00e3o, em vez de ouvir o que Paulo falava, seguiu o conselho do piloto e do dono do navio."},{"number":12,"text":"Visto que o porto n\u00e3o era pr\u00f3prio para passar o inverno, a maioria decidiu que dever\u00edamos continuar navegando, com a esperan\u00e7a de alcan\u00e7ar Fenice e ali passar o inverno. Este era um porto de Creta, que dava para sudoeste e noroeste."},{"number":13,"text":"Come\u00e7ando a soprar suavemente o vento sul, eles pensaram que haviam obtido o que desejavam; por isso levantaram \u00e2ncoras e foram navegando ao longo da costa de Creta."},{"number":14,"text":"Pouco tempo depois, desencadeou-se da ilha um vento muito forte, chamado Nordeste."},{"number":15,"text":"O navio foi arrastado pela tempestade, sem poder resistir ao vento; assim, cessamos as manobras e ficamos \u00e0 deriva."},{"number":16,"text":"Passando ao sul de uma pequena ilha chamada Clauda, foi com dificuldade que conseguimos recolher o barco salva-vidas."},{"number":17,"text":"Levantando-o, lan\u00e7aram m\u00e3o de todos os meios para refor\u00e7ar o navio com cordas; e temendo que ele encalhasse nos bancos de areia de Sirte, baixaram as velas e deixaram o navio \u00e0 deriva."},{"number":18,"text":"No dia seguinte, sendo violentamente castigados pela tempestade, come\u00e7aram a lan\u00e7ar fora a carga."},{"number":19,"text":"No terceiro dia, lan\u00e7aram fora, com as pr\u00f3prias m\u00e3os, a arma\u00e7\u00e3o do navio."},{"number":20,"text":"N\u00e3o aparecendo nem sol nem estrelas por muitos dias, e continuando a abater-se sobre n\u00f3s grande tempestade, finalmente perdemos toda a esperan\u00e7a de salvamento."},{"number":21,"text":"Visto que os homens tinham passado muito tempo sem comer, Paulo levantou-se diante deles e disse: \"Os senhores deviam ter aceitado o meu conselho de n\u00e3o partir de Creta, pois assim teriam evitado este dano e preju\u00edzo."},{"number":22,"text":"Mas agora recomendo-lhes que tenham coragem, pois nenhum de voc\u00eas perder\u00e1 a vida; apenas o navio ser\u00e1 destru\u00eddo."},{"number":23,"text":"Pois ontem \u00e0 noite apareceu-me um anjo do Deus a quem perten\u00e7o e a quem adoro, dizendo-me:"},{"number":24,"text":"\u2018Paulo, n\u00e3o tenha medo. \u00c9 preciso que voc\u00ea compare\u00e7a perante C\u00e9sar; Deus, por sua gra\u00e7a, deu-lhe as vidas de todos os que est\u00e3o navegando com voc\u00ea\u2019."},{"number":25,"text":"Assim, tenham \u00e2nimo, senhores! Creio em Deus que acontecer\u00e1 do modo como me foi dito."},{"number":26,"text":"Devemos ser arrastados para alguma ilha\"."},{"number":27,"text":"Na d\u00e9cima quarta noite, ainda est\u00e1vamos sendo levados de um lado para outro no mar Adri\u00e1tico, quando, por volta da meia-noite, os marinheiros imaginaram que est\u00e1vamos pr\u00f3ximos da terra."},{"number":28,"text":"Lan\u00e7ando a sonda, verificaram que a profundidade era de trinta e sete metros; pouco tempo depois, lan\u00e7aram novamente a sonda e encontraram vinte e sete metros."},{"number":29,"text":"Temendo que f\u00f4ssemos jogados contra as pedras, lan\u00e7aram quatro \u00e2ncoras da popa e faziam preces para que amanhecesse o dia."},{"number":30,"text":"Tentando escapar do navio, os marinheiros baixaram o barco salva-vidas ao mar, a pretexto de lan\u00e7ar \u00e2ncoras da proa."},{"number":31,"text":"Ent\u00e3o Paulo disse ao centuri\u00e3o e aos soldados: \"Se estes homens n\u00e3o ficarem no navio, voc\u00eas n\u00e3o poder\u00e3o salvar-se\"."},{"number":32,"text":"Com isso os soldados cortaram as cordas que prendiam o barco salva-vidas e o deixaram cair."},{"number":33,"text":"Pouco antes do amanhecer, Paulo insistia que todos se alimentassem, dizendo: \"Hoje faz catorze dias que voc\u00eas t\u00eam estado em vig\u00edlia constante, sem nada comer."},{"number":34,"text":"Agora eu os aconselho a comerem algo, pois s\u00f3 assim poder\u00e3o sobreviver. Nenhum de voc\u00eas perder\u00e1 um fio de cabelo sequer\"."},{"number":35,"text":"Tendo dito isso, tomou p\u00e3o e deu gra\u00e7as a Deus diante de todos. Ent\u00e3o o partiu e come\u00e7ou a comer."},{"number":36,"text":"Todos se reanimaram e tamb\u00e9m comeram algo."},{"number":37,"text":"Estavam a bordo duzentas e setenta e seis pessoas."},{"number":38,"text":"Depois de terem comido at\u00e9 ficarem satisfeitos, aliviaram o peso do navio, atirando todo o trigo ao mar."},{"number":39,"text":"Quando amanheceu n\u00e3o reconheceram a terra, mas viram uma enseada com uma praia, para onde decidiram conduzir o navio, se fosse poss\u00edvel."},{"number":40,"text":"Cortando as \u00e2ncoras, deixaram-nas no mar, desatando ao mesmo tempo as cordas que prendiam os lemes. Ent\u00e3o, al\u00e7ando a vela da proa ao vento, dirigiram-se para a praia."},{"number":41,"text":"Mas o navio encalhou num banco de areia, onde tocou o fundo. A proa encravou-se e ficou im\u00f3vel, e a popa foi quebrada pela viol\u00eancia das ondas."},{"number":42,"text":"Os soldados resolveram matar os presos para impedir que algum deles fugisse, jogando-se ao mar."},{"number":43,"text":"Mas o centuri\u00e3o queria poupar a vida de Paulo e os impediu de executar o plano. Ent\u00e3o ordenou aos que sabiam nadar que se lan\u00e7assem primeiro ao mar em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 terra."},{"number":44,"text":"Os outros teriam que salvar-se em t\u00e1buas ou em peda\u00e7os do navio. Dessa forma, todos chegaram a salvo em terra."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"at","en":"act"},"name":"Atos","author":"Lucas","group":"Hist\u00f3rico","version":"nvi"},"chapter":{"number":28,"verses":31},"verses":[{"number":1,"text":"Uma vez em terra, descobrimos que a ilha se chamava Malta."},{"number":2,"text":"Os habitantes da ilha mostraram extraordin\u00e1ria bondade para conosco. Fizeram uma fogueira e receberam bem a todos n\u00f3s, pois estava chovendo e fazia frio."},{"number":3,"text":"Paulo ajuntou um monte de gravetos; quando os colocava no fogo, uma v\u00edbora, fugindo do calor, prendeu-se \u00e0 sua m\u00e3o."},{"number":4,"text":"Quando os habitantes da ilha viram a cobra agarrada na m\u00e3o de Paulo, disseram uns aos outros: \"Certamente este homem \u00e9 assassino, pois, tendo escapado do mar, a Justi\u00e7a n\u00e3o lhe permite viver\"."},{"number":5,"text":"Mas Paulo, sacudindo a cobra no fogo, n\u00e3o sofreu mal nenhum."},{"number":6,"text":"Eles, por\u00e9m, esperavam que ele come\u00e7asse a inchar ou que ca\u00edsse morto de repente, mas, tendo esperado muito tempo e vendo que nada de estranho lhe sucedia, mudaram de id\u00e9ia e passaram a dizer que ele era um deus."},{"number":7,"text":"Pr\u00f3ximo dali havia uma propriedade pertencente a P\u00fablio, o homem principal da ilha. Ele nos convidou a ficar em sua casa e, por tr\u00eas dias, bondosamente nos recebeu e nos hospedou."},{"number":8,"text":"Seu pai estava doente, acamado, sofrendo de febre e disenteria. Paulo entrou para v\u00ea-lo e, depois de orar, imp\u00f4s-lhe as m\u00e3os e o curou."},{"number":9,"text":"Tendo acontecido isso, os outros doentes da ilha vieram e foram curados."},{"number":10,"text":"Eles nos prestaram muitas honras e, quando est\u00e1vamos para embarcar, forneceram-nos os suprimentos que necessit\u00e1vamos."},{"number":11,"text":"Passados tr\u00eas meses, embarcamos num navio que tinha passado o inverno na ilha; era um navio alexandrino, que tinha por emblema os deuses g\u00eameos Castor e P\u00f3lux."},{"number":12,"text":"Aportando em Siracusa, ficamos ali tr\u00eas dias."},{"number":13,"text":"Dali partimos e chegamos a R\u00e9gio. No dia seguinte, soprando o vento sul, prosseguimos, chegando a Pot\u00e9oli no segundo dia."},{"number":14,"text":"Ali encontramos alguns irm\u00e3os que nos convidaram a passar uma semana com eles. E depois fomos para Roma."},{"number":15,"text":"Os irm\u00e3os dali tinham ouvido falar que est\u00e1vamos chegando e foram at\u00e9 a pra\u00e7a de \u00c1pio e \u00e0s Tr\u00eas Vendas para nos encontrar. Vendo-os, Paulo deu gra\u00e7as a Deus e sentiu-se encorajado."},{"number":16,"text":"Quando chegamos a Roma, Paulo recebeu permiss\u00e3o para morar por conta pr\u00f3pria, sob a cust\u00f3dia de um soldado."},{"number":17,"text":"Tr\u00eas dias depois, ele convocou os l\u00edderes dos judeus. Quando estes se reuniram, Paulo lhes disse: \"Meus irm\u00e3os, embora eu n\u00e3o tenha feito nada contra o nosso povo nem contra os costumes dos nossos antepassados, fui preso em Jerusal\u00e9m e entregue aos romanos."},{"number":18,"text":"Eles me interrogaram e queriam me soltar, porque eu n\u00e3o era culpado de crime algum que merecesse pena de morte."},{"number":19,"text":"Todavia, tendo os judeus feito obje\u00e7\u00e3o, fui obrigado a apelar para C\u00e9sar, n\u00e3o por\u00e9m, por ter alguma acusa\u00e7\u00e3o contra o meu pr\u00f3prio povo."},{"number":20,"text":"Por essa raz\u00e3o pedi para v\u00ea-los e conversar com voc\u00eas. Por causa da esperan\u00e7a de Israel \u00e9 que estou preso com estas algemas\"."},{"number":21,"text":"Eles responderam: \"N\u00e3o recebemos nenhuma carta da Jud\u00e9ia a seu respeito, e nenhum dos irm\u00e3os que vieram de l\u00e1 relatou ou disse qualquer coisa de mal contra voc\u00ea."},{"number":22,"text":"Todavia, queremos ouvir de sua parte o que voc\u00ea pensa, pois sabemos que por todo lugar h\u00e1 gente falando contra esta seita\"."},{"number":23,"text":"Assim combinaram encontrar-se com Paulo em dia determinado, indo em grupo ainda mais numeroso ao lugar onde ele estava. Desde a manh\u00e3 at\u00e9 \u00e0 tarde ele lhes deu explica\u00e7\u00f5es e lhes testemunhou do Reino de Deus, procurando convenc\u00ea-los a respeito de Jesus, com base na Lei de Mois\u00e9s e nos Profetas."},{"number":24,"text":"Alguns foram convencidos pelo que ele dizia, mas outros n\u00e3o creram."},{"number":25,"text":"Discordaram entre si mesmos e come\u00e7aram a ir embora, depois de Paulo ter feito esta declara\u00e7\u00e3o final: \"Bem que o Esp\u00edrito Santo falou aos seus antepassados, por meio do profeta Isa\u00edas:"},{"number":26,"text":"\u2018V\u00e1 a este povo e diga: \"Ainda que estejam sempre ouvindo, voc\u00eas nunca entender\u00e3o; ainda que estejam sempre vendo, jamais perceber\u00e3o\"."},{"number":27,"text":"Pois o cora\u00e7\u00e3o deste povo se tornou insens\u00edvel; de m\u00e1 vontade ouviram com os seus ouvidos, e fecharam os seus olhos. Se assim n\u00e3o fosse, poderiam ver com os olhos, ouvir com os ouvidos, entender com o cora\u00e7\u00e3o e converter-se, e eu os curaria\u2019."},{"number":28,"text":"\"Portanto, quero que saibam que esta salva\u00e7\u00e3o de Deus \u00e9 enviada aos gentios; eles a ouvir\u00e3o! \""},{"number":29,"text":"Depois que ele disse isto, os judeus se retiraram, discutindo intensamente entre si."},{"number":30,"text":"Por dois anos inteiros Paulo permaneceu na casa que havia alugado, e recebia a todos os que iam v\u00ea-lo."},{"number":31,"text":"Pregava o Reino de Deus e ensinava a respeito do Senhor Jesus Cristo, abertamente e sem impedimento algum."}]}]