[{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":1,"verses":51},"verses":[{"number":1,"text":"No princ\u00edpio era aquele que \u00e9 a Palavra. Ele estava com Deus, e era Deus."},{"number":2,"text":"Ela estava com Deus no princ\u00edpio."},{"number":3,"text":"Todas as coisas foram feitas por interm\u00e9dio dele; sem ele, nada do que existe teria sido feito."},{"number":4,"text":"Nele estava a vida, e esta era a luz dos homens."},{"number":5,"text":"A luz brilha nas trevas, e as trevas n\u00e3o a derrotaram."},{"number":6,"text":"Surgiu um homem enviado por Deus, chamado Jo\u00e3o."},{"number":7,"text":"Ele veio como testemunha, para testificar acerca da luz, a fim de que por meio dele todos os homens cressem."},{"number":8,"text":"Ele pr\u00f3prio n\u00e3o era a luz, mas veio como testemunha da luz."},{"number":9,"text":"Estava chegando ao mundo a verdadeira luz, que ilumina todos os homens."},{"number":10,"text":"Aquele que \u00e9 a Palavra estava no mundo, e o mundo foi feito por interm\u00e9dio dele, mas o mundo n\u00e3o o reconheceu."},{"number":11,"text":"Veio para o que era seu, mas os seus n\u00e3o o receberam."},{"number":12,"text":"Contudo, aos que o receberam, aos que creram em seu nome, deu-lhes o direito de se tornarem filhos de Deus,"},{"number":13,"text":"os quais n\u00e3o nasceram por descend\u00eancia natural, nem pela vontade da carne nem pela vontade de algum homem, mas nasceram de Deus."},{"number":14,"text":"Aquele que \u00e9 a Palavra tornou-se carne e viveu entre n\u00f3s. Vimos a sua gl\u00f3ria, gl\u00f3ria como do Unig\u00eanito vindo do Pai, cheio de gra\u00e7a e de verdade."},{"number":15,"text":"Jo\u00e3o d\u00e1 testemunho dele. Ele exclama: \"Este \u00e9 aquele de quem eu falei: Aquele que vem depois de mim \u00e9 superior a mim, porque j\u00e1 existia antes de mim\"."},{"number":16,"text":"Todos recebemos da sua plenitude, gra\u00e7a sobre gra\u00e7a."},{"number":17,"text":"Pois a Lei foi dada por interm\u00e9dio de Mois\u00e9s; a gra\u00e7a e a verdade vieram por interm\u00e9dio de Jesus Cristo."},{"number":18,"text":"Ningu\u00e9m jamais viu a Deus, mas o Deus Unig\u00eanito, que est\u00e1 junto do Pai, o tornou conhecido."},{"number":19,"text":"Esse foi o testemunho de Jo\u00e3o, quando os judeus de Jerusal\u00e9m enviaram sacerdotes e levitas para lhe perguntarem quem ele era."},{"number":20,"text":"Ele confessou e n\u00e3o negou; declarou abertamente: \"N\u00e3o sou o Cristo\"."},{"number":21,"text":"Perguntaram-lhe: \"E ent\u00e3o, quem \u00e9 voc\u00ea? \u00c9 Elias? \" Ele disse: \"N\u00e3o sou\". \"\u00c9 o Profeta? \" Ele respondeu: \"N\u00e3o\"."},{"number":22,"text":"Finalmente perguntaram: \"Quem \u00e9 voc\u00ea? D\u00ea-nos uma resposta, para que a levemos \u00e0queles que nos enviaram. Que diz voc\u00ea acerca de si pr\u00f3prio? \""},{"number":23,"text":"Jo\u00e3o respondeu com as palavras do profeta Isa\u00edas: \"Eu sou a voz do que clama no deserto: \u2018Fa\u00e7am um caminho reto para o Senhor\u2019 \"."},{"number":24,"text":"Alguns fariseus que tinham sido enviados"},{"number":25,"text":"interrogaram-no: \"Ent\u00e3o, por que voc\u00ea batiza, se n\u00e3o \u00e9 o Cristo, nem Elias, nem o Profeta? \""},{"number":26,"text":"Respondeu Jo\u00e3o: \"Eu batizo com \u00e1gua, mas entre voc\u00eas est\u00e1 algu\u00e9m que voc\u00eas n\u00e3o conhecem."},{"number":27,"text":"Ele \u00e9 aquele que vem depois de mim, cujas correias das sand\u00e1lias n\u00e3o sou digno de desamarrar\"."},{"number":28,"text":"Tudo isso aconteceu em Bet\u00e2nia, do outro lado do Jord\u00e3o, onde Jo\u00e3o estava batizando."},{"number":29,"text":"No dia seguinte Jo\u00e3o viu Jesus aproximando-se e disse: \"Vejam! \u00c9 o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo!"},{"number":30,"text":"Este \u00e9 aquele a quem eu me referi, quando disse: Vem depois de mim um homem que \u00e9 superior a mim, porque j\u00e1 existia antes de mim."},{"number":31,"text":"Eu mesmo n\u00e3o o conhecia, mas por isso \u00e9 que vim batizando com \u00e1gua: para que ele viesse a ser revelado a Israel\"."},{"number":32,"text":"Ent\u00e3o Jo\u00e3o deu o seguinte testemunho: \"Eu vi o Esp\u00edrito descer do c\u00e9u como pomba e permanecer sobre ele."},{"number":33,"text":"Eu n\u00e3o o teria reconhecido, se aquele que me enviou para batizar com \u00e1gua n\u00e3o me tivesse dito: \u2018Aquele sobre quem voc\u00ea vir o Esp\u00edrito descer e permanecer, esse \u00e9 o que batiza com o Esp\u00edrito Santo\u2019."},{"number":34,"text":"Eu vi e testifico que este \u00e9 o Filho de Deus\"."},{"number":35,"text":"No dia seguinte Jo\u00e3o estava ali novamente com dois dos seus disc\u00edpulos."},{"number":36,"text":"Quando viu Jesus passando, disse: \"Vejam! \u00c9 o Cordeiro de Deus! \""},{"number":37,"text":"Ouvindo-o dizer isso, os dois disc\u00edpulos seguiram a Jesus."},{"number":38,"text":"Voltando-se e vendo Jesus que os dois o seguiam, perguntou-lhes: \"O que voc\u00eas querem? \" Eles disseram: \"Rabi\", ( que significa Mestre ), \"onde est\u00e1s hospedado? \""},{"number":39,"text":"Respondeu ele: \"Venham e ver\u00e3o\". Ent\u00e3o foram, por volta das quatro horas da tarde, viram onde ele estava hospedado e passaram com ele aquele dia."},{"number":40,"text":"Andr\u00e9, irm\u00e3o de Sim\u00e3o Pedro, era um dos dois que tinham ouvido o que Jo\u00e3o dissera e que haviam seguido a Jesus."},{"number":41,"text":"O primeiro que ele encontrou foi Sim\u00e3o, seu irm\u00e3o, e lhe disse: \"Achamos o Messias\" ( isto \u00e9, o Cristo )."},{"number":42,"text":"E o levou a Jesus. Jesus olhou para ele e disse: \"Voc\u00ea \u00e9 Sim\u00e3o, filho de Jo\u00e3o. Ser\u00e1 chamado Cefas\" ( que significa Pedro )."},{"number":43,"text":"No dia seguinte Jesus decidiu partir para a Galil\u00e9ia. Quando encontrou Filipe, disse-lhe: \"Siga-me\"."},{"number":44,"text":"Filipe, como Andr\u00e9 e Pedro, era da cidade de Betsaida."},{"number":45,"text":"Filipe encontrou Natanael e lhe disse: \"Achamos aquele sobre quem Mois\u00e9s escreveu na Lei, e a respeito de quem os profetas tamb\u00e9m escreveram: Jesus de Nazar\u00e9, filho de Jos\u00e9\"."},{"number":46,"text":"Perguntou Natanael: \"Nazar\u00e9? Pode vir alguma coisa boa de l\u00e1? \" Disse Filipe: \"Venha e veja\"."},{"number":47,"text":"Ao ver Natanael se aproximando, disse Jesus: \"A\u00ed est\u00e1 um verdadeiro israelita, em quem n\u00e3o h\u00e1 falsidade\"."},{"number":48,"text":"Perguntou Natanael: \"De onde me conheces? \" Jesus respondeu: \"Eu o vi quando voc\u00ea ainda estava debaixo da figueira, antes de Filipe o chamar\"."},{"number":49,"text":"Ent\u00e3o Natanael declarou: \"Mestre, tu \u00e9s o Filho de Deus, tu \u00e9s o Rei de Israel! \""},{"number":50,"text":"Jesus disse: \"Voc\u00ea cr\u00ea porque eu disse que o vi debaixo da figueira. Voc\u00ea ver\u00e1 coisas maiores do que essa! \""},{"number":51,"text":"E ent\u00e3o acrescentou: \"Digo-lhes a verdade: Voc\u00eas ver\u00e3o o c\u00e9u aberto e os anjos de Deus subindo e descendo sobre o Filho do homem\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":2,"verses":25},"verses":[{"number":1,"text":"No terceiro dia houve um casamento em Can\u00e1 da Galil\u00e9ia. A m\u00e3e de Jesus estava ali;"},{"number":2,"text":"Jesus e seus disc\u00edpulos tamb\u00e9m haviam sido convidados para o casamento."},{"number":3,"text":"Tendo acabado o vinho, a m\u00e3e de Jesus lhe disse: \"Eles n\u00e3o t\u00eam mais vinho\"."},{"number":4,"text":"Respondeu Jesus: \"Que temos n\u00f3s em comum, mulher? A minha hora ainda n\u00e3o chegou\"."},{"number":5,"text":"Sua m\u00e3e disse aos servi\u00e7ais: \"Fa\u00e7am tudo o que ele lhes mandar\"."},{"number":6,"text":"Ali perto havia seis potes de pedra, do tipo usado pelos judeus para as purifica\u00e7\u00f5es cerimoniais; em cada pote cabia entre oitenta a cento e vinte litros."},{"number":7,"text":"Disse Jesus aos servi\u00e7ais: \"Encham os potes com \u00e1gua\". E os encheram at\u00e9 \u00e0 borda."},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o lhes disse: \"Agora, levem um pouco do vinho ao encarregado da festa\". Eles assim o fizeram,"},{"number":9,"text":"e o encarregado da festa provou a \u00e1gua que fora transformada em vinho, sem saber de onde este viera, embora o soubessem os servi\u00e7ais que haviam tirado a \u00e1gua. Ent\u00e3o chamou o noivo"},{"number":10,"text":"e disse: \"Todos servem primeiro o melhor vinho e, depois que os convidados j\u00e1 beberam bastante, o vinho inferior \u00e9 servido; mas voc\u00ea guardou o melhor at\u00e9 agora\"."},{"number":11,"text":"Este sinal miraculoso, em Can\u00e1 da Galil\u00e9ia, foi o primeiro que Jesus realizou. Revelou assim a sua gl\u00f3ria, e os seus disc\u00edpulos creram nele."},{"number":12,"text":"Depois disso ele desceu a Cafarnaum com sua m\u00e3e, seus irm\u00e3os e seus disc\u00edpulos. Ali ficaram durante alguns dias."},{"number":13,"text":"Quando j\u00e1 estava chegando a P\u00e1scoa judaica, Jesus subiu a Jerusal\u00e9m."},{"number":14,"text":"No p\u00e1tio do templo viu alguns vendendo bois, ovelhas e pombas, e outros assentados diante de mesas, trocando dinheiro."},{"number":15,"text":"Ent\u00e3o ele fez um chicote de cordas e expulsou todos do templo, bem como as ovelhas e os bois; espalhou as moedas dos cambistas e virou as suas mesas."},{"number":16,"text":"Aos que vendiam pombas disse: \"Tirem estas coisas daqui! Parem de fazer da casa de meu Pai um mercado! \""},{"number":17,"text":"Seus disc\u00edpulos lembraram-se que est\u00e1 escrito: \"O zelo pela tua casa me consumir\u00e1\"."},{"number":18,"text":"Ent\u00e3o os judeus lhe perguntaram: \"Que sinal miraculoso o senhor pode mostrar-nos como prova da sua autoridade para fazer tudo isso? \""},{"number":19,"text":"Jesus lhes respondeu: \"Destruam este templo, e eu o levantarei em tr\u00eas dias\"."},{"number":20,"text":"Os judeus responderam: \"Este templo levou quarenta e seis anos para ser edificado, e o senhor vai levant\u00e1-lo em tr\u00eas dias? \""},{"number":21,"text":"Mas o templo do qual ele falava era o seu corpo."},{"number":22,"text":"Depois que ressuscitou dos mortos, os seus disc\u00edpulos lembraram-se do que ele tinha dito. Ent\u00e3o creram na Escritura e na palavra que Jesus dissera."},{"number":23,"text":"Enquanto estava em Jerusal\u00e9m, na festa da P\u00e1scoa, muitos viram os sinais miraculosos que ele estava realizando e creram em seu nome."},{"number":24,"text":"Mas Jesus n\u00e3o se confiava a eles, pois conhecia a todos."},{"number":25,"text":"N\u00e3o precisava que ningu\u00e9m lhe desse testemunho a respeito do homem, pois ele bem sabia o que havia no homem."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":3,"verses":36},"verses":[{"number":1,"text":"Havia um fariseu chamado Nicodemos, uma autoridade entre os judeus."},{"number":2,"text":"Ele veio a Jesus, \u00e0 noite, e disse: \"Mestre, sabemos que ensinas da parte de Deus, pois ningu\u00e9m pode realizar os sinais miraculosos que est\u00e1s fazendo, se Deus n\u00e3o estiver com ele\"."},{"number":3,"text":"Em resposta, Jesus declarou: \"Digo-lhe a verdade: Ningu\u00e9m pode ver o Reino de Deus, se n\u00e3o nascer de novo\"."},{"number":4,"text":"Perguntou Nicodemos: \"Como algu\u00e9m pode nascer, sendo velho? \u00c9 claro que n\u00e3o pode entrar pela segunda vez no ventre de sua m\u00e3e e renascer! \""},{"number":5,"text":"Respondeu Jesus: \"Digo-lhe a verdade: Ningu\u00e9m pode entrar no Reino de Deus, se n\u00e3o nascer da \u00e1gua e do Esp\u00edrito."},{"number":6,"text":"O que nasce da carne \u00e9 carne, mas o que nasce do Esp\u00edrito \u00e9 esp\u00edrito."},{"number":7,"text":"N\u00e3o se surpreenda pelo fato de eu ter dito: \u00c9 necess\u00e1rio que voc\u00eas nas\u00e7am de novo."},{"number":8,"text":"O vento sopra onde quer. Voc\u00ea o escuta, mas n\u00e3o pode dizer de onde vem nem para onde vai. Assim acontece com todos os nascidos do Esp\u00edrito\"."},{"number":9,"text":"Perguntou Nicodemos: \"Como pode ser isso? \""},{"number":10,"text":"Disse Jesus: \"Voc\u00ea \u00e9 mestre em Israel e n\u00e3o entende essas coisas?"},{"number":11,"text":"Asseguro-lhe que n\u00f3s falamos do que conhecemos e testemunhamos do que vimos, mas mesmo assim voc\u00eas n\u00e3o aceitam o nosso testemunho."},{"number":12,"text":"Eu lhes falei de coisas terrenas e voc\u00eas n\u00e3o creram; como crer\u00e3o se lhes falar de coisas celestiais?"},{"number":13,"text":"Ningu\u00e9m jamais subiu ao c\u00e9u, a n\u00e3o ser aquele que veio do c\u00e9u: o Filho do homem."},{"number":14,"text":"Da mesma forma como Mois\u00e9s levantou a serpente no deserto, assim tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio que o Filho do homem seja levantado,"},{"number":15,"text":"para que todo o que nele crer tenha a vida eterna."},{"number":16,"text":"\"Porque Deus tanto amou o mundo que deu o seu Filho Unig\u00eanito, para que todo o que nele crer n\u00e3o pere\u00e7a, mas tenha a vida eterna."},{"number":17,"text":"Pois Deus enviou o seu Filho ao mundo, n\u00e3o para condenar o mundo, mas para que este fosse salvo por meio dele."},{"number":18,"text":"Quem nele cr\u00ea n\u00e3o \u00e9 condenado, mas quem n\u00e3o cr\u00ea j\u00e1 est\u00e1 condenado, por n\u00e3o crer no nome do Filho Unig\u00eanito de Deus."},{"number":19,"text":"Este \u00e9 o julgamento: a luz veio ao mundo, mas os homens amaram as trevas, e n\u00e3o a luz, porque as suas obras eram m\u00e1s."},{"number":20,"text":"Quem pratica o mal odeia a luz e n\u00e3o se aproxima da luz, temendo que as suas obras sejam manifestas."},{"number":21,"text":"Mas quem pratica a verdade vem para a luz, para que se veja claramente que as suas obras s\u00e3o realizadas por interm\u00e9dio de Deus\"."},{"number":22,"text":"Depois disso Jesus foi com os seus disc\u00edpulos para a terra da Jud\u00e9ia, onde passou algum tempo com eles e batizava."},{"number":23,"text":"Jo\u00e3o tamb\u00e9m estava batizando em Enom, perto de Salim, porque havia ali muitas \u00e1guas, e o povo vinha para ser batizado."},{"number":24,"text":"( Isto se deu antes de Jo\u00e3o ser preso. )"},{"number":25,"text":"Surgiu uma discuss\u00e3o entre alguns disc\u00edpulos de Jo\u00e3o e um certo judeu, a respeito da purifica\u00e7\u00e3o cerimonial."},{"number":26,"text":"Eles se dirigiram a Jo\u00e3o e lhe disseram: \"Mestre, aquele homem que estava contigo no outro lado do Jord\u00e3o, do qual testemunhaste, est\u00e1 batizando, e todos est\u00e3o se dirigindo a ele\"."},{"number":27,"text":"A isso Jo\u00e3o respondeu: \"Uma pessoa s\u00f3 pode receber o que lhe \u00e9 dado do c\u00e9u."},{"number":28,"text":"Voc\u00eas mesmos s\u00e3o testemunhas de que eu disse: Eu n\u00e3o sou o Cristo, mas sou aquele que foi enviado adiante dele."},{"number":29,"text":"A noiva pertence ao noivo. O amigo que presta servi\u00e7o ao noivo e que o atende e o ouve, enche-se de alegria quando ouve a voz do noivo. Esta \u00e9 a minha alegria, que agora se completa."},{"number":30,"text":"\u00c9 necess\u00e1rio que ele cres\u00e7a e que eu diminua."},{"number":31,"text":"\"Aquele que vem do alto est\u00e1 acima de todos; aquele que \u00e9 da terra pertence \u00e0 terra e fala como quem \u00e9 da terra. Aquele que vem do c\u00e9u est\u00e1 acima de todos."},{"number":32,"text":"Ele testifica o que tem visto e ouvido, mas ningu\u00e9m aceita o seu testemunho."},{"number":33,"text":"Aquele que o aceita confirma que Deus \u00e9 verdadeiro."},{"number":34,"text":"Pois aquele que Deus enviou fala as palavras de Deus, porque ele d\u00e1 o Esp\u00edrito sem limita\u00e7\u00f5es."},{"number":35,"text":"O Pai ama o Filho e entregou tudo em suas m\u00e3os."},{"number":36,"text":"Quem cr\u00ea no Filho tem a vida eterna; j\u00e1 quem rejeita o Filho n\u00e3o ver\u00e1 a vida, mas a ira de Deus permanece sobre ele\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":4,"verses":54},"verses":[{"number":1,"text":"Os fariseus ouviram falar que Jesus estava fazendo e batizando mais disc\u00edpulos do que Jo\u00e3o,"},{"number":2,"text":"embora n\u00e3o fosse Jesus quem batizasse, mas os seus disc\u00edpulos."},{"number":3,"text":"Quando o Senhor ficou sabendo disso, saiu da Jud\u00e9ia e voltou uma vez mais \u00e0 Galil\u00e9ia."},{"number":4,"text":"Era-lhe necess\u00e1rio passar por Samaria."},{"number":5,"text":"Assim, chegou a uma cidade de Samaria, chamada Sicar, perto das terras que Jac\u00f3 dera a seu filho Jos\u00e9."},{"number":6,"text":"Havia ali o po\u00e7o de Jac\u00f3. Jesus, cansado da viagem, sentou-se \u00e0 beira do po\u00e7o. Isto se deu por volta do meio-dia."},{"number":7,"text":"Nisso veio uma mulher samaritana tirar \u00e1gua. Disse-lhe Jesus: \"D\u00ea-me um pouco de \u00e1gua\"."},{"number":8,"text":"( Os seus disc\u00edpulos tinham ido \u00e0 cidade comprar comida. )"},{"number":9,"text":"A mulher samaritana lhe perguntou: \"Como o senhor, sendo judeu, pede a mim, uma samaritana, \u00e1gua para beber? \" ( Pois os judeus n\u00e3o se d\u00e3o bem com os samaritanos. )"},{"number":10,"text":"Jesus lhe respondeu: \"Se voc\u00ea conhecesse o dom de Deus e quem lhe est\u00e1 pedindo \u00e1gua, voc\u00ea lhe teria pedido e ele lhe teria dado \u00e1gua viva\"."},{"number":11,"text":"Disse a mulher: \"O senhor n\u00e3o tem com que tirar a \u00e1gua, e o po\u00e7o \u00e9 fundo. Onde pode conseguir essa \u00e1gua viva?"},{"number":12,"text":"Acaso o senhor \u00e9 maior do que o nosso pai Jac\u00f3, que nos deu o po\u00e7o, do qual ele mesmo bebeu, bem como seus filhos e seu gado? \""},{"number":13,"text":"Jesus respondeu: \"Quem beber desta \u00e1gua ter\u00e1 sede outra vez,"},{"number":14,"text":"mas quem beber da \u00e1gua que eu lhe der nunca mais ter\u00e1 sede. Pelo contr\u00e1rio, a \u00e1gua que eu lhe der se tornar\u00e1 nele uma fonte de \u00e1gua a jorrar para a vida eterna\"."},{"number":15,"text":"A mulher lhe disse: \"Senhor, d\u00ea-me dessa \u00e1gua, para que eu n\u00e3o tenha mais sede, nem precise voltar aqui para tirar \u00e1gua\"."},{"number":16,"text":"Ele lhe disse: \"V\u00e1, chame o seu marido e volte\"."},{"number":17,"text":"\"N\u00e3o tenho marido\", respondeu ela. Disse-lhe Jesus: \"Voc\u00ea falou corretamente, dizendo que n\u00e3o tem marido."},{"number":18,"text":"O fato \u00e9 que voc\u00ea j\u00e1 teve cinco; e o homem com quem agora vive n\u00e3o \u00e9 seu marido. O que voc\u00ea acabou de dizer \u00e9 verdade\"."},{"number":19,"text":"Disse a mulher: \"Senhor, vejo que \u00e9 profeta."},{"number":20,"text":"Nossos antepassados adoraram neste monte, mas voc\u00eas, judeus, dizem que Jerusal\u00e9m \u00e9 o lugar onde se deve adorar\"."},{"number":21,"text":"Jesus declarou: \"Creia em mim, mulher: est\u00e1 pr\u00f3xima a hora em que voc\u00eas n\u00e3o adorar\u00e3o o Pai nem neste monte, nem em Jerusal\u00e9m."},{"number":22,"text":"Voc\u00eas, samaritanos, adoram o que n\u00e3o conhecem; n\u00f3s adoramos o que conhecemos, pois a salva\u00e7\u00e3o vem dos judeus."},{"number":23,"text":"No entanto, est\u00e1 chegando a hora, e de fato j\u00e1 chegou, em que os verdadeiros adoradores adorar\u00e3o o Pai em esp\u00edrito e em verdade. S\u00e3o estes os adoradores que o Pai procura."},{"number":24,"text":"Deus \u00e9 esp\u00edrito, e \u00e9 necess\u00e1rio que os seus adoradores o adorem em esp\u00edrito e em verdade\"."},{"number":25,"text":"Disse a mulher: \"Eu sei que o Messias ( chamado Cristo ) est\u00e1 para vir. Quando ele vier, explicar\u00e1 tudo para n\u00f3s\"."},{"number":26,"text":"Ent\u00e3o Jesus declarou: \"Eu sou o Messias! Eu, que estou falando com voc\u00ea\"."},{"number":27,"text":"Naquele momento os seus disc\u00edpulos voltaram e ficaram surpresos ao encontr\u00e1-lo conversando com uma mulher. Mas ningu\u00e9m perguntou: \"Que queres saber? \" ou: \"Por que est\u00e1s conversando com ela? \""},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o, deixando o seu c\u00e2ntaro, a mulher voltou \u00e0 cidade e disse ao povo:"},{"number":29,"text":"\"Venham ver um homem que me disse tudo o que tenho feito. Ser\u00e1 que ele n\u00e3o \u00e9 o Cristo? \""},{"number":30,"text":"Ent\u00e3o sa\u00edram da cidade e foram para onde ele estava."},{"number":31,"text":"Enquanto isso, os disc\u00edpulos insistiam com ele: \"Mestre, come alguma coisa\"."},{"number":32,"text":"Mas ele lhes disse: \"Tenho algo para comer que voc\u00eas n\u00e3o conhecem\"."},{"number":33,"text":"Ent\u00e3o os seus disc\u00edpulos disseram uns aos outros: \"Ser\u00e1 que algu\u00e9m lhe trouxe comida? \""},{"number":34,"text":"Disse Jesus: \"A minha comida \u00e9 fazer a vontade daquele que me enviou e concluir a sua obra."},{"number":35,"text":"Voc\u00eas n\u00e3o dizem: \u2018Daqui a quatro meses haver\u00e1 a colheita\u2019? Eu lhes digo: Abram os olhos e vejam os campos! Eles est\u00e3o maduros para a colheita."},{"number":36,"text":"Aquele que colhe j\u00e1 recebe o seu sal\u00e1rio e colhe fruto para a vida eterna, de forma que se alegram juntos o que semeia e o que colhe."},{"number":37,"text":"Assim \u00e9 verdadeiro o ditado: \u2018Um semeia, e outro colhe\u2019."},{"number":38,"text":"Eu os enviei para colherem o que voc\u00eas n\u00e3o cultivaram. Outros realizaram o trabalho \u00e1rduo, e voc\u00eas vieram a usufruir do trabalho deles\"."},{"number":39,"text":"Muitos samaritanos daquela cidade creram nele por causa do seguinte testemunho dado pela mulher: \"Ele me disse tudo o que tenho feito\"."},{"number":40,"text":"Assim, quando se aproximaram dele, os samaritanos insistiram em que ficasse com eles, e ele ficou dois dias."},{"number":41,"text":"E por causa da sua palavra, muitos outros creram."},{"number":42,"text":"E disseram \u00e0 mulher: \"Agora cremos n\u00e3o somente por causa do que voc\u00ea disse, pois n\u00f3s mesmos o ouvimos e sabemos que este \u00e9 realmente o Salvador do mundo\"."},{"number":43,"text":"Depois daqueles dois dias, ele partiu para a Galil\u00e9ia."},{"number":44,"text":"( Jesus tinha afirmado que nenhum profeta tem honra em sua pr\u00f3pria terra. )"},{"number":45,"text":"Quando chegou \u00e0 Galil\u00e9ia, os galileus deram-lhe boas-vindas. Eles tinham visto tudo o que ele fizera em Jerusal\u00e9m, por ocasi\u00e3o da festa da P\u00e1scoa, pois tamb\u00e9m haviam estado l\u00e1."},{"number":46,"text":"Mais uma vez, ele visitou Can\u00e1 da Galil\u00e9ia, onde tinha transformado \u00e1gua em vinho. E havia ali um oficial do rei, cujo filho estava doente em Cafarnaum."},{"number":47,"text":"Quando ele ouviu falar que Jesus tinha chegado \u00e0 Galil\u00e9ia, vindo da Jud\u00e9ia, procurou-o e suplicou-lhe que fosse curar seu filho, que estava \u00e0 beira da morte."},{"number":48,"text":"Disse-lhe Jesus: \"Se voc\u00eas n\u00e3o virem sinais e maravilhas, nunca crer\u00e3o\"."},{"number":49,"text":"O oficial do rei disse: \"Senhor, vem, antes que o meu filho morra\"."},{"number":50,"text":"Jesus respondeu: \"Pode ir. O seu filho continuar\u00e1 vivo\". O homem confiou na palavra de Jesus e partiu."},{"number":51,"text":"Estando ele ainda a caminho, seus servos vieram ao seu encontro com not\u00edcias de que o menino estava vivo."},{"number":52,"text":"Quando perguntou a que horas o seu filho tinha melhorado, eles lhe disseram: \"A febre o deixou ontem, \u00e0 uma hora da tarde\"."},{"number":53,"text":"Ent\u00e3o o pai percebeu que aquela fora exatamente a hora em que Jesus lhe dissera: \"O seu filho continuar\u00e1 vivo\". Assim, creram ele e todos os de sua casa."},{"number":54,"text":"Esse foi o segundo sinal miraculoso que Jesus realizou, depois que veio da Jud\u00e9ia para a Galil\u00e9ia."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":5,"verses":47},"verses":[{"number":1,"text":"Algum tempo depois, Jesus subiu a Jerusal\u00e9m para uma festa dos judeus."},{"number":2,"text":"H\u00e1 em Jerusal\u00e9m, perto da porta das Ovelhas, um tanque que, em aramaico, \u00e9 chamado Betesda, tendo cinco entradas em volta."},{"number":3,"text":"Ali costumava ficar grande n\u00famero de pessoas doentes e inv\u00e1lidas: cegos, mancos e paral\u00edticos. Eles esperavam um movimento nas \u00e1guas."},{"number":4,"text":"De vez em quando descia um anjo do Senhor e agitava as \u00e1guas. O primeiro que entrasse no tanque, depois de agitada as \u00e1guas, era curado de qualquer doen\u00e7a que tivesse."},{"number":5,"text":"Um dos que estavam ali era paral\u00edtico fazia trinta e oito anos."},{"number":6,"text":"Quando o viu deitado e soube que ele vivia naquele estado durante tanto tempo, Jesus lhe perguntou: \"Voc\u00ea quer ser curado? \""},{"number":7,"text":"Disse o paral\u00edtico: \"Senhor, n\u00e3o tenho ningu\u00e9m que me ajude a entrar no tanque quando a \u00e1gua \u00e9 agitada. Enquanto estou tentando entrar, outro chega antes de mim\"."},{"number":8,"text":"Ent\u00e3o Jesus lhe disse: \"Levante-se! Pegue a sua maca e ande\"."},{"number":9,"text":"Imediatamente o homem ficou curado, pegou a maca e come\u00e7ou a andar. Isso aconteceu num s\u00e1bado,"},{"number":10,"text":"e, por essa raz\u00e3o, os judeus disseram ao homem que havia sido curado: \"Hoje \u00e9 s\u00e1bado, n\u00e3o lhe \u00e9 permitido carregar a maca\"."},{"number":11,"text":"Mas ele respondeu: \"O homem que me curou me disse: \u2018Pegue a sua maca e ande\u2019 \"."},{"number":12,"text":"Ent\u00e3o lhe perguntaram: \"Quem \u00e9 esse homem que lhe mandar pegar a maca e andar? \""},{"number":13,"text":"O homem que fora curado n\u00e3o tinha id\u00e9ia de quem era ele, pois Jesus havia desaparecido no meio da multid\u00e3o."},{"number":14,"text":"Mais tarde Jesus o encontrou no templo e lhe disse: \"Olhe, voc\u00ea est\u00e1 curado. N\u00e3o volte a pecar, para que algo pior n\u00e3o lhe aconte\u00e7a\"."},{"number":15,"text":"O homem foi contar aos judeus que fora Jesus quem o tinha curado."},{"number":16,"text":"Ent\u00e3o os judeus passaram a perseguir Jesus, porque ele estava fazendo essas coisas no s\u00e1bado."},{"number":17,"text":"Disse-lhes Jesus: \"Meu Pai continua trabalhando at\u00e9 hoje, e eu tamb\u00e9m estou trabalhando\"."},{"number":18,"text":"Por essa raz\u00e3o, os judeus mais ainda queriam mat\u00e1-lo, pois n\u00e3o somente estava violando o s\u00e1bado, mas tamb\u00e9m estava at\u00e9 mesmo dizendo que Deus era seu pr\u00f3prio Pai, igualando-se a Deus."},{"number":19,"text":"Jesus lhes deu esta resposta: \"Eu lhes digo verdadeiramente que o Filho n\u00e3o pode fazer nada de si mesmo; s\u00f3 pode fazer o que v\u00ea o Pai fazer, porque o que o Pai faz o Filho tamb\u00e9m faz."},{"number":20,"text":"Pois o Pai ama ao Filho e lhe mostra tudo o que faz. Sim, para admira\u00e7\u00e3o de voc\u00eas, ele lhe mostrar\u00e1 obras ainda maiores do que estas."},{"number":21,"text":"Pois, da mesma forma que o Pai ressuscita os mortos e lhes d\u00e1 vida, o Filho tamb\u00e9m d\u00e1 vida a quem ele quer d\u00e1-la."},{"number":22,"text":"Al\u00e9m disso, o Pai a ningu\u00e9m julga, mas confiou todo julgamento ao Filho,"},{"number":23,"text":"para que todos honrem o Filho como honram o Pai. Aquele que n\u00e3o honra o Filho, tamb\u00e9m n\u00e3o honra o Pai que o enviou."},{"number":24,"text":"\"Eu lhes asseguro: Quem ouve a minha palavra e cr\u00ea naquele que me enviou, tem a vida eterna e n\u00e3o ser\u00e1 condenado, mas j\u00e1 passou da morte para a vida."},{"number":25,"text":"Eu lhes afirmo que est\u00e1 chegando a hora, e j\u00e1 chegou, em que os mortos ouvir\u00e3o a voz do Filho de Deus, e aqueles que a ouvirem, viver\u00e3o."},{"number":26,"text":"Pois, da mesma forma como o Pai tem vida em si mesmo, ele concedeu ao Filho ter vida em si mesmo."},{"number":27,"text":"E deu-lhe autoridade para julgar, porque \u00e9 o Filho do homem."},{"number":28,"text":"\"N\u00e3o fiquem admirados com isto, pois est\u00e1 chegando a hora em que todos os que estiverem nos t\u00famulos ouvir\u00e3o a sua voz"},{"number":29,"text":"e sair\u00e3o; os que fizeram o bem ressuscitar\u00e3o para a vida, e os que fizeram o mal ressuscitar\u00e3o para serem condenados."},{"number":30,"text":"Por mim mesmo, nada posso fazer; eu julgo apenas conforme ou\u00e7o, e o meu julgamento \u00e9 justo, pois n\u00e3o procuro agradar a mim mesmo, mas \u00e0quele que me enviou\"."},{"number":31,"text":"\"Se testifico acerca de mim mesmo, o meu testemunho n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido."},{"number":32,"text":"H\u00e1 outro que testemunha em meu favor, e sei que o seu testemunho a meu respeito \u00e9 v\u00e1lido."},{"number":33,"text":"\"Voc\u00eas enviaram representantes a Jo\u00e3o, e ele testemunhou da verdade."},{"number":34,"text":"N\u00e3o que eu busque testemunho humano, mas menciono isso para que voc\u00eas sejam salvos."},{"number":35,"text":"Jo\u00e3o era uma candeia que queimava e irradiava luz, e durante certo tempo voc\u00eas quiseram alegrar-se com a sua luz."},{"number":36,"text":"\"Eu tenho um testemunho maior que o de Jo\u00e3o; a pr\u00f3pria obra que o Pai me deu para concluir, e que estou realizando, testemunha que o Pai me enviou."},{"number":37,"text":"E o Pai que me enviou, ele mesmo testemunhou a meu respeito. Voc\u00eas nunca ouviram a sua voz, nem viram a sua forma,"},{"number":38,"text":"nem a sua palavra habita em voc\u00eas, pois n\u00e3o cr\u00eaem naquele que ele enviou."},{"number":39,"text":"Voc\u00eas estudam cuidadosamente as Escrituras, porque pensam que nelas voc\u00eas t\u00eam a vida eterna. E s\u00e3o as Escrituras que testemunham a meu respeito;"},{"number":40,"text":"contudo, voc\u00eas n\u00e3o querem vir a mim para terem vida."},{"number":41,"text":"\"Eu n\u00e3o aceito gl\u00f3ria dos homens,"},{"number":42,"text":"mas conhe\u00e7o voc\u00eas. Sei que voc\u00eas n\u00e3o t\u00eam o amor de Deus."},{"number":43,"text":"Eu vim em nome de meu Pai, e voc\u00eas n\u00e3o me aceitaram; mas, se outro vier em seu pr\u00f3prio nome, voc\u00eas o aceitar\u00e3o."},{"number":44,"text":"Como voc\u00eas podem crer, se aceitam gl\u00f3ria uns dos outros, mas n\u00e3o procuram a gl\u00f3ria que vem do Deus \u00fanico?"},{"number":45,"text":"\"Contudo, n\u00e3o pensem que eu os acusarei perante o Pai. Quem os acusa \u00e9 Mois\u00e9s, em quem est\u00e3o as suas esperan\u00e7as."},{"number":46,"text":"Se voc\u00eas cressem em Mois\u00e9s, creriam em mim, pois ele escreveu a meu respeito."},{"number":47,"text":"Visto, por\u00e9m, que n\u00e3o cr\u00eaem no que ele escreveu, como crer\u00e3o no que eu digo? \""}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":6,"verses":71},"verses":[{"number":1,"text":"Algum tempo depois Jesus partiu para a outra margem do mar da Galil\u00e9ia ( ou seja, do mar de Tiber\u00edades ),"},{"number":2,"text":"e grande multid\u00e3o continuava a segui-lo, porque vira os sinais miraculosos que ele tinha realizado nos doentes."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o Jesus subiu ao monte e sentou-se com os seus disc\u00edpulos."},{"number":4,"text":"Estava pr\u00f3xima a festa judaica da P\u00e1scoa."},{"number":5,"text":"Levantando os olhos e vendo uma grande multid\u00e3o que se aproximava, Jesus disse a Filipe: \"Onde compraremos p\u00e3o para esse povo comer? \""},{"number":6,"text":"Fez essa pergunta apenas para p\u00f4-lo \u00e0 prova, pois j\u00e1 tinha em mente o que ia fazer."},{"number":7,"text":"Filipe lhe respondeu: \"Duzentos den\u00e1rios n\u00e3o comprariam p\u00e3o suficiente para que cada um recebesse um peda\u00e7o! \""},{"number":8,"text":"Outro disc\u00edpulo, Andr\u00e9, irm\u00e3o de Sim\u00e3o Pedro, tomou a palavra:"},{"number":9,"text":"\"Aqui est\u00e1 um rapaz com cinco p\u00e3es de cevada e dois peixinhos, mas o que \u00e9 isto para tanta gente? \""},{"number":10,"text":"Disse Jesus: \"Mandem o povo assentar-se\". Havia muita grama naquele lugar, e todos se assentaram. Eram cerca de cinco mil homens."},{"number":11,"text":"Ent\u00e3o Jesus tomou os p\u00e3es, deu gra\u00e7as e os repartiu entre os que estavam assentados, tanto quanto queriam; e fez o mesmo com os peixes."},{"number":12,"text":"Depois que todos receberam o suficiente para comer, disse aos seus disc\u00edpulos: \"Ajuntem os peda\u00e7os que sobraram. Que nada seja desperdi\u00e7ado\"."},{"number":13,"text":"Ent\u00e3o eles os ajuntaram e encheram doze cestos com os peda\u00e7os dos cinco p\u00e3es de cevada deixados por aqueles que tinham comido."},{"number":14,"text":"Depois de ver o sinal miraculoso que Jesus tinha realizado, o povo come\u00e7ou a dizer: \"Sem d\u00favida este \u00e9 o Profeta que devia vir ao mundo\"."},{"number":15,"text":"Sabendo Jesus que pretendiam proclam\u00e1-lo rei \u00e0 for\u00e7a, retirou-se novamente sozinho para o monte."},{"number":16,"text":"Ao anoitecer seus disc\u00edpulos desceram para o mar,"},{"number":17,"text":"entraram num barco e come\u00e7aram a travessia para Cafarnaum. J\u00e1 estava escuro, e Jesus ainda n\u00e3o tinha ido at\u00e9 onde eles estavam."},{"number":18,"text":"Soprava um vento forte, e as \u00e1guas estavam agitadas."},{"number":19,"text":"Depois de terem remado cerca de cinco ou seis quil\u00f4metros, viram Jesus aproximando-se do barco, andando sobre o mar, e ficaram aterrorizados."},{"number":20,"text":"Mas ele lhes disse: \"Sou eu! N\u00e3o tenham medo! \""},{"number":21,"text":"Ent\u00e3o se animaram a receb\u00ea-lo no barco, e logo chegaram \u00e0 praia para a qual se dirigiam."},{"number":22,"text":"No dia seguinte, a multid\u00e3o que tinha ficado no outro lado do mar percebeu que apenas um barco estivera ali, e que Jesus n\u00e3o havia entrado nele com os seus disc\u00edpulos, mas que eles tinham partido sozinhos."},{"number":23,"text":"Ent\u00e3o alguns barcos de Tiber\u00edades aproximaram-se do lugar onde o povo tinha comido o p\u00e3o ap\u00f3s o Senhor ter dado gra\u00e7as."},{"number":24,"text":"Quando a multid\u00e3o percebeu que nem Jesus nem os disc\u00edpulos estavam ali, entrou nos barcos e foi para Cafarnaum em busca de Jesus."},{"number":25,"text":"Quando o encontraram do outro lado do mar, perguntaram-lhe: \"Mestre, quando chegaste aqui? \""},{"number":26,"text":"Jesus respondeu: \"A verdade \u00e9 que voc\u00eas est\u00e3o me procurando, n\u00e3o porque viram os sinais miraculosos, mas porque comeram os p\u00e3es e ficaram satisfeitos."},{"number":27,"text":"N\u00e3o trabalhem pela comida que se estraga, mas pela comida que permanece para a vida eterna, a qual o Filho do homem lhes dar\u00e1. Deus, o Pai, nele colocou o seu selo de aprova\u00e7\u00e3o\"."},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o lhe perguntaram: \"O que precisamos fazer para realizar as obras que Deus requer? \""},{"number":29,"text":"Jesus respondeu: \"A obra de Deus \u00e9 esta: crer naquele que ele enviou\"."},{"number":30,"text":"Ent\u00e3o lhe perguntaram: \"Que sinal miraculoso mostrar\u00e1s para que o vejamos e creiamos em ti? Que far\u00e1s?"},{"number":31,"text":"Os nossos antepassados comeram o man\u00e1 no deserto; como est\u00e1 escrito: \u2018Ele lhes deu a comer p\u00e3o do c\u00e9u\u2019\"."},{"number":32,"text":"Declarou-lhes Jesus: \"Digo-lhes a verdade: N\u00e3o foi Mois\u00e9s quem lhes deu p\u00e3o do c\u00e9u, mas \u00e9 meu Pai quem lhes d\u00e1 o verdadeiro p\u00e3o do c\u00e9u."},{"number":33,"text":"Pois o p\u00e3o de Deus \u00e9 aquele que desceu do c\u00e9u e d\u00e1 vida ao mundo\"."},{"number":34,"text":"Disseram eles: \"Senhor, d\u00e1-nos sempre desse p\u00e3o! \""},{"number":35,"text":"Ent\u00e3o Jesus declarou: \"Eu sou o p\u00e3o da vida. Aquele que vem a mim nunca ter\u00e1 fome; aquele que cr\u00ea em mim nunca ter\u00e1 sede."},{"number":36,"text":"Mas, como eu lhes disse, voc\u00eas me viram, mas ainda n\u00e3o cr\u00eaem."},{"number":37,"text":"Todo o que o Pai me der vir\u00e1 a mim, e quem vier a mim eu jamais rejeitarei."},{"number":38,"text":"Pois desci do c\u00e9u, n\u00e3o para fazer a minha vontade, mas para fazer a vontade daquele que me enviou."},{"number":39,"text":"E esta \u00e9 a vontade daquele que me enviou: que eu n\u00e3o perca nenhum dos que ele me deu, mas os ressuscite no \u00faltimo dia."},{"number":40,"text":"Porque a vontade de meu Pai \u00e9 que todo o que olhar para o Filho e nele crer tenha a vida eterna, e eu o ressuscitarei no \u00faltimo dia\"."},{"number":41,"text":"Com isso os judeus come\u00e7aram a criticar Jesus, porque dissera: \"Eu sou o p\u00e3o que desceu do c\u00e9u\"."},{"number":42,"text":"E diziam: \"Este n\u00e3o \u00e9 Jesus, o filho de Jos\u00e9? N\u00e3o conhecemos seu pai e sua m\u00e3e? Como ele pode dizer: \u2018Desci do c\u00e9u\u2019? \""},{"number":43,"text":"Respondeu Jesus: \"Parem de fazer-me cr\u00edticas."},{"number":44,"text":"Ningu\u00e9m pode vir a mim, se o Pai, que me enviou, n\u00e3o o atrair; e eu o ressuscitarei no \u00faltimo dia."},{"number":45,"text":"Est\u00e1 escrito nos Profetas: \u2018Todos ser\u00e3o ensinados por Deus\u2019. Todos os que ouvem o Pai e dele aprendem v\u00eam a mim."},{"number":46,"text":"Ningu\u00e9m viu o Pai, a n\u00e3o ser aquele que vem de Deus; somente ele viu ao Pai."},{"number":47,"text":"Asseguro-lhes que aquele que cr\u00ea tem a vida eterna."},{"number":48,"text":"Eu sou o p\u00e3o da vida."},{"number":49,"text":"Os seus antepassados comeram o man\u00e1 no deserto, mas morreram."},{"number":50,"text":"Todavia, aqui est\u00e1 o p\u00e3o que desce do c\u00e9u, para que n\u00e3o morra quem dele comer."},{"number":51,"text":"Eu sou o p\u00e3o vivo que desceu do c\u00e9u. Se algu\u00e9m comer deste p\u00e3o, viver\u00e1 para sempre. Este p\u00e3o \u00e9 a minha carne, que eu darei pela vida do mundo\"."},{"number":52,"text":"Ent\u00e3o os judeus come\u00e7aram a discutir exaltadamente entre si: \"Como pode este homem nos oferecer a sua carne para comermos? \""},{"number":53,"text":"Jesus lhes disse: \"Eu lhes digo a verdade: Se voc\u00eas n\u00e3o comerem a carne do Filho do homem e n\u00e3o beberem o seu sangue, n\u00e3o ter\u00e3o vida em si mesmos."},{"number":54,"text":"Todo o que come a minha carne e bebe o meu sangue tem a vida eterna, e eu o ressuscitarei no \u00faltimo dia."},{"number":55,"text":"Pois a minha carne \u00e9 verdadeira comida e o meu sangue \u00e9 verdadeira bebida."},{"number":56,"text":"Todo o que come a minha carne e bebe o meu sangue permanece em mim e eu nele."},{"number":57,"text":"Da mesma forma como o Pai que vive me enviou e eu vivo por causa do Pai, assim aquele que se alimenta de mim viver\u00e1 por minha causa."},{"number":58,"text":"Este \u00e9 o p\u00e3o que desceu do c\u00e9u. Os antepassados de voc\u00eas comeram o man\u00e1 e morreram, mas aquele que se alimenta deste p\u00e3o viver\u00e1 para sempre\"."},{"number":59,"text":"Ele disse isso quando ensinava na sinagoga de Cafarnaum."},{"number":60,"text":"Ao ouvirem isso, muitos dos seus disc\u00edpulos disseram: \"Dura \u00e9 essa palavra. Quem consegue ouvi-la? \""},{"number":61,"text":"Sabendo em seu \u00edntimo que os seus disc\u00edpulos estavam se queixando do que ouviram, Jesus lhes disse: \"Isso os escandaliza?"},{"number":62,"text":"Que acontecer\u00e1 se voc\u00eas virem o Filho do homem subir para onde estava antes!"},{"number":63,"text":"O Esp\u00edrito d\u00e1 vida; a carne n\u00e3o produz nada que se aproveite. As palavras que eu lhes disse s\u00e3o esp\u00edrito e vida."},{"number":64,"text":"Contudo, h\u00e1 alguns de voc\u00eas que n\u00e3o cr\u00eaem\". Pois Jesus sabia desde o princ\u00edpio quais deles n\u00e3o criam e quem o iria trair."},{"number":65,"text":"E prosseguiu: \"\u00c9 por isso que eu lhes disse que ningu\u00e9m pode vir a mim, a n\u00e3o ser que isto lhe seja dado pelo Pai\"."},{"number":66,"text":"Daquela hora em diante, muitos dos seus disc\u00edpulos voltaram atr\u00e1s e deixaram de segui-lo."},{"number":67,"text":"Jesus perguntou aos Doze: \"Voc\u00eas tamb\u00e9m n\u00e3o querem ir? \""},{"number":68,"text":"Sim\u00e3o Pedro lhe respondeu: \"Senhor, para quem iremos? Tu tens as palavras de vida eterna."},{"number":69,"text":"N\u00f3s cremos e sabemos que \u00e9s o Santo de Deus\"."},{"number":70,"text":"Ent\u00e3o Jesus respondeu: \"N\u00e3o fui eu que os escolhi, os Doze? Todavia, um de voc\u00eas \u00e9 um diabo! \""},{"number":71,"text":"( Ele se referia a Judas, filho de Sim\u00e3o Iscariotes, que, embora fosse um dos Doze, mais tarde haveria de tra\u00ed-lo. )"}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":7,"verses":53},"verses":[{"number":1,"text":"Depois disso Jesus percorreu a Galil\u00e9ia, mantendo-se deliberadamente longe da Jud\u00e9ia, porque ali os judeus procuravam tirar-lhe a vida."},{"number":2,"text":"Mas, ao se aproximar a festa judaica dos tabern\u00e1culos,"},{"number":3,"text":"os irm\u00e3os de Jesus lhe disseram: \"Voc\u00ea deve sair daqui e ir para a Jud\u00e9ia, para que os seus disc\u00edpulos possam ver as obras que voc\u00ea faz."},{"number":4,"text":"Ningu\u00e9m que deseja ser reconhecido publicamente age em segredo. Visto que voc\u00ea est\u00e1 fazendo estas coisas, mostre-se ao mundo\"."},{"number":5,"text":"Pois nem os seus irm\u00e3os criam nele."},{"number":6,"text":"Ent\u00e3o Jesus lhes disse: \"Para mim ainda n\u00e3o chegou o tempo certo; para voc\u00eas qualquer tempo \u00e9 certo."},{"number":7,"text":"O mundo n\u00e3o pode odi\u00e1-los, mas a mim odeia porque dou testemunho de que o que ele faz \u00e9 mau."},{"number":8,"text":"V\u00e3o voc\u00eas \u00e0 festa; eu ainda n\u00e3o subirei a esta festa, porque para mim ainda n\u00e3o chegou o tempo apropriado\"."},{"number":9,"text":"Tendo dito isso, permaneceu na Galil\u00e9ia."},{"number":10,"text":"Contudo, depois que os seus irm\u00e3os subiram para a festa, ele tamb\u00e9m subiu, n\u00e3o abertamente, mas em segredo."},{"number":11,"text":"Na festa os judeus o estavam esperando e perguntavam: \"Onde est\u00e1 aquele homem? \""},{"number":12,"text":"Entre a multid\u00e3o havia muitos boatos a respeito dele. Alguns diziam: \"\u00c9 um bom homem\". Outros respondiam: \"N\u00e3o, ele est\u00e1 enganando o povo\"."},{"number":13,"text":"Mas ningu\u00e9m falava dele em p\u00fablico, por medo dos judeus."},{"number":14,"text":"Quando a festa estava na metade, Jesus subiu ao templo e come\u00e7ou a ensinar."},{"number":15,"text":"Os judeus ficaram admirados e perguntaram: \"Como foi que este homem adquiriu tanta instru\u00e7\u00e3o, sem ter estudado? \""},{"number":16,"text":"Jesus respondeu: \"O meu ensino n\u00e3o \u00e9 de mim mesmo. Vem daquele que me enviou."},{"number":17,"text":"Se algu\u00e9m decidir fazer a vontade de Deus, descobrir\u00e1 se o meu ensino vem de Deus ou se falo por mim mesmo."},{"number":18,"text":"Aquele que fala por si mesmo busca a sua pr\u00f3pria gl\u00f3ria, mas aquele que busca a gl\u00f3ria de quem o enviou, este \u00e9 verdadeiro; n\u00e3o h\u00e1 nada de falso a seu respeito."},{"number":19,"text":"Mois\u00e9s n\u00e3o lhes deu a lei? No entanto, nenhum de voc\u00eas lhe obedece. Por que voc\u00eas procuram matar-me? \""},{"number":20,"text":"\"Voc\u00ea est\u00e1 endemoninhado\", respondeu a multid\u00e3o. \"Quem est\u00e1 procurando mat\u00e1-lo? \""},{"number":21,"text":"Jesus lhes disse: \"Fiz um milagre, e voc\u00eas todos est\u00e3o admirados."},{"number":22,"text":"No entanto, porque Mois\u00e9s lhes deu a circuncis\u00e3o ( embora, na verdade, ela n\u00e3o tenha vindo de Mois\u00e9s, mas dos patriarcas ), voc\u00eas circuncidam no s\u00e1bado."},{"number":23,"text":"Ora, se um menino pode ser circuncidado no s\u00e1bado para que a lei de Mois\u00e9s n\u00e3o seja quebrada, por que voc\u00eas ficam cheias de ira contra mim por ter curado completamente um homem no s\u00e1bado?"},{"number":24,"text":"N\u00e3o julguem apenas pela apar\u00eancia, mas fa\u00e7am julgamentos justos\"."},{"number":25,"text":"Ent\u00e3o alguns habitantes de Jerusal\u00e9m come\u00e7aram a perguntar: \"N\u00e3o \u00e9 este o homem que est\u00e3o procurando matar?"},{"number":26,"text":"Aqui est\u00e1 ele, falando publicamente, e n\u00e3o lhe dizem uma palavra. Ser\u00e1 que as autoridades chegaram \u00e0 conclus\u00e3o de que ele \u00e9 realmente o Cristo?"},{"number":27,"text":"Mas n\u00f3s sabemos de onde \u00e9 este homem; quando o Cristo vier, ningu\u00e9m saber\u00e1 de onde ele \u00e9\"."},{"number":28,"text":"Enquanto ensinava no p\u00e1tio do templo, Jesus exclamou: \"Sim, voc\u00eas me conhecem e sabem de onde sou. Eu n\u00e3o estou aqui por mim mesmo, mas aquele que me enviou \u00e9 verdadeiro. Voc\u00eas n\u00e3o o conhecem,"},{"number":29,"text":"mas eu o conhe\u00e7o porque venho da parte dele, e ele me enviou\"."},{"number":30,"text":"Ent\u00e3o tentaram prend\u00ea-lo, mas ningu\u00e9m lhe p\u00f4s as m\u00e3os, porque a sua hora ainda n\u00e3o havia chegado."},{"number":31,"text":"Assim mesmo, muitos dentre a multid\u00e3o creram nele e diziam: \"Quando o Cristo vier, far\u00e1 mais sinais miraculosos do que este homem fez? \""},{"number":32,"text":"Os fariseus ouviram a multid\u00e3o falando essas coisas a respeito dele. Ent\u00e3o os chefes dos sacerdotes e os fariseus enviaram guardas do templo para o prenderem."},{"number":33,"text":"Disse-lhes Jesus: \"Estou com voc\u00eas apenas por pouco tempo e logo irei para aquele que me enviou."},{"number":34,"text":"Voc\u00eas procurar\u00e3o por mim, mas n\u00e3o me encontrar\u00e3o; onde eu estou, voc\u00eas n\u00e3o podem vir\"."},{"number":35,"text":"Os judeus disseram uns aos outros: \"Aonde pretende ir este homem, que n\u00e3o o possamos encontrar? Para onde vive o nosso povo, espalhado entre os gregos, a fim de ensin\u00e1-lo?"},{"number":36,"text":"O que ele quis dizer quando falou: \u2018Voc\u00eas procurar\u00e3o por mim, mas n\u00e3o me encontrar\u00e3o\u2019 e \u2018onde eu estou, voc\u00eas n\u00e3o podem vir\u2019? \""},{"number":37,"text":"No \u00faltimo e mais importante dia da festa, Jesus levantou-se e disse em alta voz: \"Se algu\u00e9m tem sede, venha a mim e beba."},{"number":38,"text":"Quem crer em mim, como diz a Escritura, do seu interior fluir\u00e3o rios de \u00e1gua viva\"."},{"number":39,"text":"Ele estava se referindo ao Esp\u00edrito, que mais tarde receberiam os que nele cressem. At\u00e9 ent\u00e3o o Esp\u00edrito ainda n\u00e3o tinha sido dado, pois Jesus ainda n\u00e3o fora glorificado."},{"number":40,"text":"Ouvindo as suas palavras, alguns dentre o povo disseram: \"Certamente este homem \u00e9 o Profeta\"."},{"number":41,"text":"Outros disseram: \"Ele \u00e9 o Cristo\". Ainda outros perguntaram: \"Como pode o Cristo vir da Galil\u00e9ia?"},{"number":42,"text":"A Escritura n\u00e3o diz que o Cristo vir\u00e1 da descend\u00eancia de Davi, da cidade de Bel\u00e9m, onde viveu Davi? \""},{"number":43,"text":"Assim o povo ficou dividido por causa de Jesus."},{"number":44,"text":"Alguns queriam prend\u00ea-lo, mas ningu\u00e9m lhe p\u00f4s as m\u00e3os."},{"number":45,"text":"Finalmente, os guardas do templo voltaram aos chefes dos sacerdotes e aos fariseus, os quais lhes perguntaram: \"Por que voc\u00eas n\u00e3o o trouxeram? \""},{"number":46,"text":"\"Ningu\u00e9m jamais falou da maneira como esse homem fala\", declararam os guardas."},{"number":47,"text":"\"Ser\u00e1 que voc\u00eas tamb\u00e9m foram enganados? \", perguntaram os fariseus."},{"number":48,"text":"\"Por acaso algu\u00e9m das autoridades ou dos fariseus creu nele?"},{"number":49,"text":"N\u00e3o! Mas essa ral\u00e9 que nada entende da lei \u00e9 maldita\"."},{"number":50,"text":"Nicodemos, um deles, que antes tinha procurando Jesus, perguntou-lhes:"},{"number":51,"text":"\"A nossa lei condena algu\u00e9m, sem primeiro ouvi-lo para saber o que ele est\u00e1 fazendo? \""},{"number":52,"text":"Eles responderam: \"Voc\u00ea tamb\u00e9m \u00e9 da Galil\u00e9ia? Verifique, e descobrir\u00e1 que da Galil\u00e9ia n\u00e3o surge profeta\"."},{"number":53,"text":"Ent\u00e3o cada um foi para a sua casa."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":8,"verses":59},"verses":[{"number":1,"text":"Jesus, por\u00e9m, foi para o monte das Oliveiras."},{"number":2,"text":"Ao amanhecer ele apareceu novamente no templo, onde todo o povo se reuniu ao seu redor, e ele se assentou para ensin\u00e1-lo."},{"number":3,"text":"Os mestres da lei e os fariseus trouxeram-lhe uma mulher surpreendida em adult\u00e9rio. Fizeram-na ficar em p\u00e9 diante de todos"},{"number":4,"text":"e disseram a Jesus: \"Mestre, esta mulher foi surpreendida em ato de adult\u00e9rio."},{"number":5,"text":"Na Lei, Mois\u00e9s nos ordena apedrejar tais mulheres. E o senhor, que diz? \""},{"number":6,"text":"Eles estavam usando essa pergunta como armadilha, a fim de terem uma base para acus\u00e1-lo. Mas Jesus inclinou-se e come\u00e7ou a escrever no ch\u00e3o com o dedo."},{"number":7,"text":"Visto que continuavam a interrog\u00e1-lo, ele se levantou e lhes disse: \"Se algum de voc\u00eas estiver sem pecado, seja o primeiro a atirar pedra nela\"."},{"number":8,"text":"Inclinou-se novamente e continuou escrevendo no ch\u00e3o."},{"number":9,"text":"Os que o ouviram foram saindo, um de cada vez, come\u00e7ando com os mais velhos. Jesus ficou s\u00f3, com a mulher em p\u00e9 diante dele."},{"number":10,"text":"Ent\u00e3o Jesus p\u00f4s-se de p\u00e9 e perguntou-lhe: \"Mulher, onde est\u00e3o eles? Ningu\u00e9m a condenou? \""},{"number":11,"text":"\"Ningu\u00e9m, Senhor\", disse ela. Declarou Jesus: \"Eu tamb\u00e9m n\u00e3o a condeno. Agora v\u00e1 e abandone sua vida de pecado\"."},{"number":12,"text":"Falando novamente ao povo, Jesus disse: \"Eu sou a luz do mundo. Quem me segue, nunca andar\u00e1 em trevas, mas ter\u00e1 a luz da vida\"."},{"number":13,"text":"Os fariseus lhe disseram: \"Voc\u00ea est\u00e1 testemunhando a respeito de si pr\u00f3prio. O seu testemunho n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido! \""},{"number":14,"text":"Respondeu Jesus: \"Ainda que eu mesmo testemunhe em meu favor, o meu testemunho \u00e9 v\u00e1lido, pois sei de onde vim e para onde vou. Mas voc\u00eas n\u00e3o sabem de onde vim nem para onde vou."},{"number":15,"text":"Voc\u00eas julgam por padr\u00f5es humanos; eu n\u00e3o julgo ningu\u00e9m."},{"number":16,"text":"Mesmo que eu julgue, as minhas decis\u00f5es s\u00e3o verdadeiras, porque n\u00e3o estou sozinho. Eu estou com o Pai, que me enviou."},{"number":17,"text":"Na Lei de voc\u00eas est\u00e1 escrito que o testemunho de dois homens \u00e9 v\u00e1lido."},{"number":18,"text":"Eu testemunho acerca de mim mesmo; a minha outra testemunha \u00e9 o Pai, que me enviou\"."},{"number":19,"text":"Ent\u00e3o lhe perguntaram: \"Onde est\u00e1 o seu pai? \" Respondeu Jesus: \"Voc\u00eas n\u00e3o conhecem nem a mim nem a meu Pai. Se me conhecessem, tamb\u00e9m conheceriam a meu Pai\"."},{"number":20,"text":"Ele proferiu essas palavras enquanto ensinava no templo, perto do lugar onde se colocavam as ofertas. No entanto, ningu\u00e9m o prendeu, porque a sua hora ainda n\u00e3o havia chegado."},{"number":21,"text":"Mais uma vez, Jesus lhes disse: \"Eu vou embora, e voc\u00eas procurar\u00e3o por mim, e morrer\u00e3o em seus pecados. Para onde vou, voc\u00eas n\u00e3o podem ir\"."},{"number":22,"text":"Isso levou os judeus a perguntarem: \"Ser\u00e1 que ele ir\u00e1 matar-se? Ser\u00e1 por isso que ele diz: \u2018Para onde vou, voc\u00eas n\u00e3o podem ir\u2019? \""},{"number":23,"text":"Mas ele continuou: \"Voc\u00eas s\u00e3o daqui de baixo; eu sou l\u00e1 de cima. Voc\u00eas s\u00e3o deste mundo; eu n\u00e3o sou deste mundo."},{"number":24,"text":"Eu lhes disse que voc\u00eas morrer\u00e3o em seus pecados. Se voc\u00eas n\u00e3o crerem que Eu Sou, de fato morrer\u00e3o em seus pecados\"."},{"number":25,"text":"\"Quem \u00e9 voc\u00ea? \", perguntaram eles. \"Exatamente o que tenho dito o tempo todo\", respondeu Jesus."},{"number":26,"text":"\"Tenho muitas coisas para dizer e julgar a respeito de voc\u00eas. Pois aquele que me enviou merece confian\u00e7a, e digo ao mundo aquilo que dele ouvi\"."},{"number":27,"text":"Eles n\u00e3o entenderam que lhes estava falando a respeito do Pai."},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o Jesus disse: \"Quando voc\u00eas levantarem o Filho do homem, saber\u00e3o que Eu Sou, e que nada fa\u00e7o de mim mesmo, mas falo exatamente o que o Pai me ensinou."},{"number":29,"text":"Aquele que me enviou est\u00e1 comigo; ele n\u00e3o me deixou sozinho, pois sempre fa\u00e7o o que lhe agrada\"."},{"number":30,"text":"Tendo dito essas coisas, muitos creram nele."},{"number":31,"text":"Disse Jesus aos judeus que haviam crido nele: \"Se voc\u00eas permanecerem firmes na minha palavra, verdadeiramente ser\u00e3o meus disc\u00edpulos."},{"number":32,"text":"E conhecer\u00e3o a verdade, e a verdade os libertar\u00e1\"."},{"number":33,"text":"Eles lhe responderam: \"Somos descendentes de Abra\u00e3o e nunca fomos escravos de ningu\u00e9m. Como voc\u00ea pode dizer que seremos livres? \""},{"number":34,"text":"Jesus respondeu: \"Digo-lhes a verdade: Todo aquele que vive pecando \u00e9 escravo do pecado."},{"number":35,"text":"O escravo n\u00e3o tem lugar permanente na fam\u00edlia, mas o filho pertence a ela para sempre."},{"number":36,"text":"Portanto, se o Filho os libertar, voc\u00eas de fato ser\u00e3o livres."},{"number":37,"text":"Eu sei que voc\u00eas s\u00e3o descendentes de Abra\u00e3o. Contudo, est\u00e3o procurando matar-me, porque em voc\u00eas n\u00e3o h\u00e1 lugar para a minha palavra."},{"number":38,"text":"Eu lhes estou dizendo o que vi na presen\u00e7a do Pai, e voc\u00eas fazem o que ouviram do pai de voc\u00eas\"."},{"number":39,"text":"\"Abra\u00e3o \u00e9 o nosso pai\", responderam eles. Disse Jesus: \"Se voc\u00eas fossem filhos de Abra\u00e3o, fariam as obras que Abra\u00e3o fez."},{"number":40,"text":"Mas voc\u00eas est\u00e3o procurando matar-me, sendo que eu lhes falei a verdade que ouvi de Deus; Abra\u00e3o n\u00e3o agiu assim."},{"number":41,"text":"Voc\u00eas est\u00e3o fazendo as obras do pai de voc\u00eas\". Protestaram eles: \"N\u00f3s n\u00e3o somos filhos ileg\u00edtimos. O \u00fanico Pai que temos \u00e9 Deus\"."},{"number":42,"text":"Disse-lhes Jesus: \"Se Deus fosse o Pai de voc\u00eas, voc\u00eas me amariam, pois eu vim de Deus e agora estou aqui. Eu n\u00e3o vim por mim mesmo, mas ele me enviou."},{"number":43,"text":"Por que a minha linguagem n\u00e3o \u00e9 clara para voc\u00eas? Porque s\u00e3o incapazes de ouvir o que eu digo."},{"number":44,"text":"\"Voc\u00eas pertencem ao pai de voc\u00eas, o diabo, e querem realizar o desejo dele. Ele foi homicida desde o princ\u00edpio e n\u00e3o se apegou \u00e0 verdade, pois n\u00e3o h\u00e1 verdade nele. Quando mente, fala a sua pr\u00f3pria l\u00edngua, pois \u00e9 mentiroso e pai da mentira."},{"number":45,"text":"No entanto, voc\u00eas n\u00e3o cr\u00eaem em mim, porque lhes digo a verdade!"},{"number":46,"text":"Qual de voc\u00eas pode me acusar de algum pecado? Se estou falando a verdade, porque voc\u00eas n\u00e3o cr\u00eaem em mim?"},{"number":47,"text":"Aquele que pertence a Deus ouve o que Deus diz. Voc\u00eas n\u00e3o ouvem porque n\u00e3o pertencem a Deus\"."},{"number":48,"text":"Os judeus lhe responderam: \"N\u00e3o estamos certos em dizer que voc\u00ea \u00e9 samaritano e est\u00e1 endemoninhado? \""},{"number":49,"text":"Disse Jesus: \"N\u00e3o estou endemoninhado! Pelo contr\u00e1rio, honro o meu Pai, e voc\u00eas me desonram."},{"number":50,"text":"N\u00e3o estou buscando gl\u00f3ria para mim mesmo; mas, h\u00e1 quem a busque e julgue."},{"number":51,"text":"Asseguro-lhes que, se algu\u00e9m guardar a minha palavra, jamais ver\u00e1 a morte\"."},{"number":52,"text":"Diante disso, os judeus exclamaram: \"Agora sabemos que voc\u00ea est\u00e1 endemoninhado! Abra\u00e3o morreu, bem como os profetas, mas voc\u00ea diz que se algu\u00e9m guardar a sua palavra, nunca experimentar\u00e1 a morte."},{"number":53,"text":"Voc\u00ea \u00e9 maior do que o nosso pai Abra\u00e3o? Ele morreu, bem como os profetas. Quem voc\u00ea pensa que \u00e9? \""},{"number":54,"text":"Respondeu Jesus: \"Se glorifico a mim mesmo, a minha gl\u00f3ria nada significa. Meu Pai, que voc\u00eas dizem ser o Deus de voc\u00eas, \u00e9 quem me glorifica."},{"number":55,"text":"Voc\u00eas n\u00e3o o conhecem, mas eu o conhe\u00e7o. Se eu dissesse que n\u00e3o o conhe\u00e7o, seria mentiroso como voc\u00eas, mas eu de fato o conhe\u00e7o e guardo a sua palavra."},{"number":56,"text":"Abra\u00e3o, pai de voc\u00eas, regozijou-se porque veria o meu dia; ele o viu e alegrou-se\"."},{"number":57,"text":"Disseram-lhe os judeus: \"Voc\u00ea ainda n\u00e3o tem cinq\u00fcenta anos, e viu Abra\u00e3o? \""},{"number":58,"text":"Respondeu Jesus: \"Eu lhes afirmo que antes de Abra\u00e3o nascer, Eu Sou! \""},{"number":59,"text":"Ent\u00e3o eles apanharam pedras para apedrej\u00e1-lo, mas Jesus escondeu-se e saiu do templo."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":9,"verses":41},"verses":[{"number":1,"text":"Ao passar, Jesus viu um cego de nascen\u00e7a."},{"number":2,"text":"Seus disc\u00edpulos lhe perguntaram: \"Mestre, quem pecou: este homem ou seus pais, para que ele nascesse cego? \""},{"number":3,"text":"Disse Jesus: \"Nem ele nem seus pais pecaram, mas isto aconteceu para que a obra de Deus se manifestasse na vida dele."},{"number":4,"text":"Enquanto \u00e9 dia, precisamos realizar a obra daquele que me enviou. A noite se aproxima, quando ningu\u00e9m pode trabalhar."},{"number":5,"text":"Enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo\"."},{"number":6,"text":"Tendo dito isso, ele cuspiu no ch\u00e3o, misturou terra com saliva e aplicou-a aos olhos do homem."},{"number":7,"text":"Ent\u00e3o lhe disse: \"V\u00e1 lavar-se no tanque de Silo\u00e9\" ( que significa Enviado ). O homem foi, lavou-se e voltou vendo."},{"number":8,"text":"Seus vizinhos e os que anteriormente o tinham visto mendigando perguntaram: \"N\u00e3o \u00e9 este o mesmo homem que costumava ficar sentado, mendigando? \""},{"number":9,"text":"Alguns afirmavam que era ele. Outros diziam: \"N\u00e3o, apenas se parece com ele\". Mas ele pr\u00f3prio insistia: \"Sou eu mesmo\"."},{"number":10,"text":"\"Ent\u00e3o, como foram abertos os seus olhos? \", interrogaram-no eles."},{"number":11,"text":"Ele respondeu: \"O homem chamado Jesus misturou terra com saliva, colocou-a nos meus olhos e me disse que fosse lavar-me em Silo\u00e9. Fui, lavei-me, e agora vejo\"."},{"number":12,"text":"Eles lhe perguntaram: \"Onde est\u00e1 esse homem? \" \"N\u00e3o sei\", disse ele."},{"number":13,"text":"Levaram aos fariseus o homem que fora cego."},{"number":14,"text":"Era s\u00e1bado o dia em que Jesus havia misturado terra com saliva e aberto os olhos daquele homem."},{"number":15,"text":"Ent\u00e3o os fariseus tamb\u00e9m lhe perguntaram como ele recebera a vis\u00e3o. O homem respondeu: \"Ele colocou uma mistura de terra e saliva em meus olhos, eu me lavei e agora vejo\"."},{"number":16,"text":"Alguns dos fariseus disseram: \"Esse homem n\u00e3o \u00e9 de Deus, pois n\u00e3o guarda o s\u00e1bado\". Mas outros perguntavam: \"Como pode um pecador fazer tais sinais miraculosos? \" E houve divis\u00e3o entre eles."},{"number":17,"text":"Tornaram, pois, a perguntar ao cego: \"Que diz voc\u00ea a respeito dele? Foram os seus olhos que ele abriu\". O homem respondeu: \"Ele \u00e9 um profeta\"."},{"number":18,"text":"Os judeus n\u00e3o acreditaram que ele fora cego e havia sido curado enquanto n\u00e3o mandaram buscar os seus pais."},{"number":19,"text":"Ent\u00e3o perguntaram: \"\u00c9 este o seu filho, o qual voc\u00eas dizem que nasceu cego? Como ele pode ver agora? \""},{"number":20,"text":"Responderam os pais: \"Sabemos que ele \u00e9 nosso filho e que nasceu cego."},{"number":21,"text":"Mas n\u00e3o sabemos como ele pode ver agora ou quem lhe abriu os olhos. Perguntem a ele. Idade ele tem; falar\u00e1 por si mesmo\"."},{"number":22,"text":"Seus pais disseram isso porque tinham medo dos judeus, pois estes j\u00e1 haviam decidido que, se algu\u00e9m confessasse que Jesus era o Cristo, seria expulso da sinagoga."},{"number":23,"text":"Foi por isso que seus pais disseram: \"Idade ele tem; perguntem a ele\"."},{"number":24,"text":"Pela segunda vez, chamaram o homem que fora cego e lhe disseram: \"Para a gl\u00f3ria de Deus, diga a verdade. Sabemos que esse homem \u00e9 pecador\"."},{"number":25,"text":"Ele respondeu: \"N\u00e3o sei se ele \u00e9 pecador ou n\u00e3o. Uma coisa sei: eu era cego e agora vejo! \""},{"number":26,"text":"Ent\u00e3o lhe perguntaram: \"O que ele lhe fez? Como lhe abriu os olhos? \""},{"number":27,"text":"Ele respondeu: \"Eu j\u00e1 lhes disse, e voc\u00eas n\u00e3o me deram ouvidos. Por que querem ouvir outra vez? Acaso voc\u00eas tamb\u00e9m querem ser disc\u00edpulos dele? \""},{"number":28,"text":"Ent\u00e3o o insultaram e disseram: \"Disc\u00edpulo dele \u00e9 voc\u00ea! N\u00f3s somos disc\u00edpulos de Mois\u00e9s!"},{"number":29,"text":"Sabemos que Deus falou a Mois\u00e9s, mas, quanto a esse, nem sabemos de onde ele vem\"."},{"number":30,"text":"O homem respondeu: \"Ora, isso \u00e9 extraordin\u00e1rio! Voc\u00eas n\u00e3o sabem de onde ele vem, contudo ele me abriu os olhos."},{"number":31,"text":"Sabemos que Deus n\u00e3o ouve a pecadores, mas ouve ao homem que o teme e pratica a sua vontade."},{"number":32,"text":"\"Ningu\u00e9m jamais ouviu que os olhos de um cego de nascen\u00e7a tivessem sido abertos."},{"number":33,"text":"Se esse homem n\u00e3o fosse de Deus, n\u00e3o poderia fazer coisa alguma\"."},{"number":34,"text":"Diante disso, eles responderam: \"Voc\u00ea nasceu cheio de pecado; como tem a ousadia de nos ensinar? \" E o expulsaram."},{"number":35,"text":"Jesus ouviu que o haviam expulsado, e, ao encontr\u00e1-lo, disse: \"Voc\u00ea cr\u00ea no Filho do homem? \""},{"number":36,"text":"Perguntou o homem: \"Quem \u00e9 ele, Senhor, para que eu nele creia? \""},{"number":37,"text":"Disse Jesus: \"Voc\u00ea j\u00e1 o tem visto. \u00c9 aquele que est\u00e1 falando com voc\u00ea\"."},{"number":38,"text":"Ent\u00e3o o homem disse: \"Senhor, eu creio\". E o adorou."},{"number":39,"text":"Disse Jesus: \"Eu vim a este mundo para julgamento, a fim de que os cegos vejam e os que v\u00eaem se tornem cegos\"."},{"number":40,"text":"Alguns fariseus que estavam com ele ouviram-no dizer isso e perguntaram: \"Acaso n\u00f3s tamb\u00e9m somos cegos? \""},{"number":41,"text":"Disse Jesus: \"Se voc\u00eas fossem cegos, n\u00e3o seriam culpados de pecado; mas agora que dizem que podem ver, a culpa de voc\u00eas permanece\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":10,"verses":42},"verses":[{"number":1,"text":"\"Eu lhes asseguro que aquele que n\u00e3o entra no aprisco das ovelhas pela porta, mas sobe por outro lugar, \u00e9 ladr\u00e3o e assaltante."},{"number":2,"text":"Aquele que entra pela porta \u00e9 o pastor das ovelhas."},{"number":3,"text":"O porteiro abre-lhe a porta, e as ovelhas ouvem a sua voz. Ele chama as suas ovelhas pelo nome e as leva para fora."},{"number":4,"text":"Depois de conduzir para fora todas as suas ovelhas, vai adiante delas, e estas o seguem, porque conhecem a sua voz."},{"number":5,"text":"Mas nunca seguir\u00e3o um estranho; na verdade, fugir\u00e3o dele, porque n\u00e3o reconhecem a voz de estranhos\"."},{"number":6,"text":"Jesus usou essa compara\u00e7\u00e3o, mas eles n\u00e3o compreenderam o que lhes estava falando."},{"number":7,"text":"Ent\u00e3o Jesus afirmou de novo: \"Digo-lhes a verdade: Eu sou a porta das ovelhas."},{"number":8,"text":"Todos os que vieram antes de mim eram ladr\u00f5es e assaltantes, mas as ovelhas n\u00e3o os ouviram."},{"number":9,"text":"Eu sou a porta; quem entra por mim ser\u00e1 salvo. Entrar\u00e1 e sair\u00e1, e encontrar\u00e1 pastagem."},{"number":10,"text":"O ladr\u00e3o vem apenas para furtar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida, e a tenham plenamente."},{"number":11,"text":"\"Eu sou o bom pastor. O bom pastor d\u00e1 a sua vida pelas ovelhas."},{"number":12,"text":"O assalariado n\u00e3o \u00e9 o pastor a quem as ovelhas pertencem. Assim, quando v\u00ea que o lobo vem, abandona as ovelhas e foge. Ent\u00e3o o lobo ataca o rebanho e o dispersa."},{"number":13,"text":"Ele foge porque \u00e9 assalariado e n\u00e3o se importa com as ovelhas."},{"number":14,"text":"\"Eu sou o bom pastor; conhe\u00e7o as minhas ovelhas; e elas me conhecem;"},{"number":15,"text":"assim como o Pai me conhece e eu conhe\u00e7o o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas."},{"number":16,"text":"Tenho outras ovelhas que n\u00e3o s\u00e3o deste aprisco. \u00c9 necess\u00e1rio que eu as conduza tamb\u00e9m. Elas ouvir\u00e3o a minha voz, e haver\u00e1 um s\u00f3 rebanho e um s\u00f3 pastor."},{"number":17,"text":"Por isso \u00e9 que meu Pai me ama, porque eu dou a minha vida para retom\u00e1-la."},{"number":18,"text":"Ningu\u00e9m a tira de mim, mas eu a dou por minha espont\u00e2nea vontade. Tenho autoridade para d\u00e1-la e para retom\u00e1-la. Esta ordem recebi de meu Pai\"."},{"number":19,"text":"Diante dessas palavras, os judeus ficaram outra vez divididos."},{"number":20,"text":"Muitos deles diziam: \"Ele est\u00e1 endemoninhado e enlouqueceu. Por que ouvi-lo? \""},{"number":21,"text":"Mas outros diziam: \"Essas palavras n\u00e3o s\u00e3o de um endemoninhado. Pode um dem\u00f4nio abrir os olhos dos cegos? \""},{"number":22,"text":"Celebrava-se a festa da Dedica\u00e7\u00e3o, em Jerusal\u00e9m. Era inverno,"},{"number":23,"text":"e Jesus estava no templo, caminhando pelo P\u00f3rtico de Salom\u00e3o."},{"number":24,"text":"Os judeus reuniram-se ao redor dele e perguntaram: \"At\u00e9 quando nos deixar\u00e1 em suspense? Se \u00e9 voc\u00ea o Cristo, diga-nos abertamente\"."},{"number":25,"text":"Jesus respondeu: \"Eu j\u00e1 lhes disse, mas voc\u00eas n\u00e3o cr\u00eaem. As obras que eu realizo em nome de meu Pai falam por mim,"},{"number":26,"text":"mas voc\u00eas n\u00e3o cr\u00eaem, porque n\u00e3o s\u00e3o minhas ovelhas."},{"number":27,"text":"As minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conhe\u00e7o, e elas me seguem."},{"number":28,"text":"Eu lhes dou a vida eterna, e elas jamais perecer\u00e3o; ningu\u00e9m as poder\u00e1 arrancar da minha m\u00e3o."},{"number":29,"text":"Meu Pai, que as deu para mim, \u00e9 maior do que todos; ningu\u00e9m as pode arrancar da m\u00e3o de meu Pai."},{"number":30,"text":"Eu e o Pai somos um\"."},{"number":31,"text":"Novamente os judeus pegaram pedras para apedrej\u00e1-lo,"},{"number":32,"text":"mas Jesus lhes disse: \"Eu lhes mostrei muitas boas obras da parte do Pai. Por qual delas voc\u00eas querem me apedrejar? \""},{"number":33,"text":"Responderam os judeus: \"N\u00e3o vamos apedrej\u00e1-lo por nenhuma boa obra, mas pela blasf\u00eamia, porque voc\u00ea \u00e9 um simples homem e se apresenta como Deus\"."},{"number":34,"text":"Jesus lhes respondeu: \"N\u00e3o est\u00e1 escrito na Lei de voc\u00eas: \u2018Eu disse: Voc\u00eas s\u00e3o deuses\u2019?"},{"number":35,"text":"Se ele chamou \u2018deuses\u2019 \u00e0queles a quem veio a palavra de Deus ( e a Escritura n\u00e3o pode ser anulada )"},{"number":36,"text":"que dizer a respeito daquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo? Ent\u00e3o, por que voc\u00eas me acusam de blasf\u00eamia porque eu disse: \u2018Sou Filho de Deus\u2019?"},{"number":37,"text":"Se eu n\u00e3o realizo as obras do meu Pai, n\u00e3o creiam em mim."},{"number":38,"text":"Mas se as realizo, mesmo que n\u00e3o creiam em mim, creiam nas obras, para que possam saber e entender que o Pai est\u00e1 em mim, e eu no Pai\"."},{"number":39,"text":"Outra vez tentaram prend\u00ea-lo, mas ele se livrou das m\u00e3os deles."},{"number":40,"text":"Ent\u00e3o Jesus atravessou novamente o Jord\u00e3o e foi para o lugar onde Jo\u00e3o batizava nos primeiros dias do seu minist\u00e9rio. Ali ficou,"},{"number":41,"text":"e muita gente foi at\u00e9 onde ele estava, dizendo: \"Embora Jo\u00e3o nunca tenha realizado um sinal miraculoso, tudo o que ele disse a respeito deste homem era verdade\"."},{"number":42,"text":"E ali muitos creram em Jesus."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":11,"verses":57},"verses":[{"number":1,"text":"Havia um homem chamado L\u00e1zaro. Ele era de Bet\u00e2nia, do povoado de Maria e de sua irm\u00e3 Marta. E aconteceu que L\u00e1zaro ficou doente."},{"number":2,"text":"Maria, sua irm\u00e3, era a mesma que derramara perfume sobre o Senhor e lhe enxugara os p\u00e9s com os cabelos."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o as irm\u00e3s de L\u00e1zaro mandaram dizer a Jesus: \"Senhor, aquele a quem amas est\u00e1 doente\"."},{"number":4,"text":"Ao ouvir isso, Jesus disse: \"Essa doen\u00e7a n\u00e3o acabar\u00e1 em morte; \u00e9 para a gl\u00f3ria de Deus, para que o Filho de Deus seja glorificado por meio dela\"."},{"number":5,"text":"Jesus amava Marta, a irm\u00e3 dela e L\u00e1zaro."},{"number":6,"text":"No entanto, quando ouviu falar que L\u00e1zaro estava doente, ficou mais dois dias onde estava."},{"number":7,"text":"Depois disse aos seus disc\u00edpulos: \"Vamos voltar para a Jud\u00e9ia\"."},{"number":8,"text":"Estes disseram: \"Mestre, h\u00e1 pouco os judeus tentaram apedrejar-te e assim mesmo vais voltar para l\u00e1? \""},{"number":9,"text":"Jesus respondeu: \"O dia n\u00e3o tem doze horas? Quem anda de dia n\u00e3o trope\u00e7a, pois v\u00ea a luz deste mundo."},{"number":10,"text":"Quando anda de noite, trope\u00e7a, pois nele n\u00e3o h\u00e1 luz\"."},{"number":11,"text":"Depois de dizer isso, prosseguiu dizendo-lhes: \"Nosso amigo L\u00e1zaro adormeceu, mas vou at\u00e9 l\u00e1 para acord\u00e1-lo\"."},{"number":12,"text":"Seus disc\u00edpulos responderam: \"Senhor, se ele dorme, vai melhorar\"."},{"number":13,"text":"Jesus tinha falado de sua morte, mas os seus disc\u00edpulos pensaram que ele estava falando simplesmente do sono."},{"number":14,"text":"Ent\u00e3o lhes disse claramente: \"L\u00e1zaro morreu,"},{"number":15,"text":"e para o bem de voc\u00eas estou contente por n\u00e3o ter estado l\u00e1, para que voc\u00eas creiam. Mas, vamos at\u00e9 ele\"."},{"number":16,"text":"Ent\u00e3o Tom\u00e9, chamado D\u00eddimo, disse aos outros disc\u00edpulos: \"Vamos tamb\u00e9m para morrermos com ele\"."},{"number":17,"text":"Ao chegar, Jesus verificou que L\u00e1zaro j\u00e1 estava no sepulcro havia quatro dias."},{"number":18,"text":"Bet\u00e2nia distava cerca de tr\u00eas quil\u00f4metros de Jerusal\u00e9m,"},{"number":19,"text":"e muitos judeus tinham ido visitar Marta e Maria para confort\u00e1-las pela perda do irm\u00e3o."},{"number":20,"text":"Quando Marta ouviu que Jesus estava chegando, foi encontr\u00e1-lo, mas Maria ficou em casa."},{"number":21,"text":"Disse Marta a Jesus: \"Senhor, se estivesses aqui meu irm\u00e3o n\u00e3o teria morrido."},{"number":22,"text":"Mas sei que, mesmo agora, Deus te dar\u00e1 tudo o que pedires\"."},{"number":23,"text":"Disse-lhe Jesus: \"O seu irm\u00e3o vai ressuscitar\"."},{"number":24,"text":"Marta respondeu: \"Eu sei que ele vai ressuscitar na ressurrei\u00e7\u00e3o, no \u00faltimo dia\"."},{"number":25,"text":"Disse-lhe Jesus: \"Eu sou a ressurrei\u00e7\u00e3o e a vida. Aquele que cr\u00ea em mim, ainda que morra, viver\u00e1;"},{"number":26,"text":"e quem vive e cr\u00ea em mim, n\u00e3o morrer\u00e1 eternamente. Voc\u00ea cr\u00ea nisso? \""},{"number":27,"text":"Ela lhe respondeu: \"Sim, Senhor, eu tenho crido que tu \u00e9s o Cristo, o Filho de Deus que devia vir ao mundo\"."},{"number":28,"text":"E depois de dizer isso, foi para casa e, chamando \u00e0 parte Maria, disse-lhe: \"O Mestre est\u00e1 aqui e est\u00e1 chamando voc\u00ea\"."},{"number":29,"text":"Ao ouvir isso, Maria levantou-se depressa e foi ao encontro dele."},{"number":30,"text":"Jesus ainda n\u00e3o tinha entrado no povoado, mas estava no lugar onde Marta o encontrara."},{"number":31,"text":"Quando notaram que ela se levantou depressa e saiu, os judeus, que a estavam confortando em casa, seguiram-na, supondo que ela ia ao sepulcro, para ali chorar."},{"number":32,"text":"Chegando ao lugar onde Jesus estava e vendo-o, Maria prostrou-se aos seus p\u00e9s e disse: \"Senhor, se estivesses aqui meu irm\u00e3o n\u00e3o teria morrido\"."},{"number":33,"text":"Ao ver chorando Maria e os judeus que a acompanhavam, Jesus agitou-se no esp\u00edrito e perturbou-se."},{"number":34,"text":"\"Onde o colocaram? \", perguntou ele. \"Vem e v\u00ea, Senhor\", responderam eles."},{"number":35,"text":"Jesus chorou."},{"number":36,"text":"Ent\u00e3o os judeus disseram: \"Vejam como ele o amava! \""},{"number":37,"text":"Mas alguns deles disseram: \"Ele, que abriu os olhos do cego, n\u00e3o poderia ter impedido que este homem morresse? \""},{"number":38,"text":"Jesus, outra vez profundamente comovido, foi at\u00e9 o sepulcro. Era uma gruta com uma pedra colocada \u00e0 entrada."},{"number":39,"text":"\"Tirem a pedra\", disse ele. Disse Marta, irm\u00e3 do morto: \"Senhor, ele j\u00e1 cheira mal, pois j\u00e1 faz quatro dias\"."},{"number":40,"text":"Disse-lhe Jesus: \"N\u00e3o lhe falei que, se voc\u00ea cresse, veria a gl\u00f3ria de Deus? \""},{"number":41,"text":"Ent\u00e3o tiraram a pedra. Jesus olhou para cima e disse: \"Pai, eu te agrade\u00e7o porque me ouviste."},{"number":42,"text":"Eu sabia que sempre me ouves, mas disse isso por causa do povo que est\u00e1 aqui, para que creia que tu me enviaste\"."},{"number":43,"text":"Depois de dizer isso, Jesus bradou em alta voz: \"L\u00e1zaro, venha para fora! \""},{"number":44,"text":"O morto saiu, com as m\u00e3os e os p\u00e9s envolvidos em faixas de linho, e o rosto envolto num pano. Disse-lhes Jesus: \"Tirem as faixas dele e deixem-no ir\"."},{"number":45,"text":"Muitos dos judeus que tinham vindo visitar Maria, vendo o que Jesus fizera, creram nele."},{"number":46,"text":"Mas alguns deles foram contar aos fariseus o que Jesus tinha feito."},{"number":47,"text":"Ent\u00e3o os chefes dos sacerdotes e os fariseus convocaram uma reuni\u00e3o do Sin\u00e9drio. \"O que estamos fazendo? \", perguntaram eles. \"A\u00ed est\u00e1 esse homem realizando muitos sinais miraculosos."},{"number":48,"text":"Se o deixarmos, todos crer\u00e3o nele, e ent\u00e3o os romanos vir\u00e3o e tirar\u00e3o tanto o nosso lugar como a nossa na\u00e7\u00e3o\"."},{"number":49,"text":"Ent\u00e3o um deles, chamado Caif\u00e1s, que naquele ano era o sumo sacerdote, tomou a palavra e disse: \"Nada sabeis!"},{"number":50,"text":"N\u00e3o percebeis que vos \u00e9 melhor que morra um homem pelo povo, e que n\u00e3o pere\u00e7a toda a na\u00e7\u00e3o\"."},{"number":51,"text":"Ele n\u00e3o disse isso de si mesmo, mas, sendo o sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus morreria pela na\u00e7\u00e3o judaica,"},{"number":52,"text":"e n\u00e3o somente por aquela na\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pelos filhos de Deus que est\u00e3o espalhados, para reuni-los num povo."},{"number":53,"text":"E daquele dia em diante, resolveram tirar-lhe a vida."},{"number":54,"text":"Por essa raz\u00e3o, Jesus n\u00e3o andava mais publicamente entre os judeus. Ao inv\u00e9s disso, retirou-se para uma regi\u00e3o pr\u00f3xima do deserto, para um povoado chamado Efraim, onde ficou com os seus disc\u00edpulos."},{"number":55,"text":"Ao se aproximar a P\u00e1scoa judaica, muitos foram daquela regi\u00e3o para Jerusal\u00e9m a fim de participarem das purifica\u00e7\u00f5es cerimoniais antes da P\u00e1scoa."},{"number":56,"text":"Continuavam procurando Jesus e, no templo, perguntavam uns aos outros: \"O que voc\u00eas acham? Ser\u00e1 que ele vir\u00e1 \u00e0 festa? \""},{"number":57,"text":"Mas os chefes dos sacerdotes e os fariseus tinham ordenado que, se algu\u00e9m soubesse onde Jesus estava, o denunciasse, para que o pudessem prender."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":12,"verses":50},"verses":[{"number":1,"text":"Seis dias antes da P\u00e1scoa Jesus chegou a Bet\u00e2nia, onde vivia L\u00e1zaro, a quem ressuscitara dos mortos."},{"number":2,"text":"Ali prepararam um jantar para Jesus. Marta servia, enquanto L\u00e1zaro estava \u00e0 mesa com ele."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o Maria pegou um frasco de nardo puro, que era um perfume caro, derramou-o sobre os p\u00e9s de Jesus e os enxugou com os seus cabelos. E a casa encheu-se com a fragr\u00e2ncia do perfume."},{"number":4,"text":"Mas um dos seus disc\u00edpulos, Judas Iscariotes, que mais tarde iria tra\u00ed-lo, fez uma obje\u00e7\u00e3o:"},{"number":5,"text":"\"Por que este perfume n\u00e3o foi vendido, e o dinheiro dado aos pobres? Seriam trezentos den\u00e1rios\"."},{"number":6,"text":"Ele n\u00e3o falou isso por se interessar pelos pobres, mas porque era ladr\u00e3o; sendo respons\u00e1vel pela bolsa de dinheiro, costumava tirar o que nela era colocado."},{"number":7,"text":"Respondeu Jesus: \"Deixe-a em paz; que o guarde para o dia do meu sepultamento."},{"number":8,"text":"Pois os pobres voc\u00eas sempre ter\u00e3o consigo, mas a mim voc\u00eas nem sempre ter\u00e3o\"."},{"number":9,"text":"Enquanto isso, uma grande multid\u00e3o de judeus, ao descobrir que Jesus estava ali, veio, n\u00e3o apenas por causa de Jesus, mas tamb\u00e9m para ver L\u00e1zaro, a quem ele ressuscitara dos mortos."},{"number":10,"text":"Assim, os chefes dos sacerdotes fizeram planos para matar tamb\u00e9m L\u00e1zaro,"},{"number":11,"text":"pois por causa dele muitos estavam se afastando dos judeus e crendo em Jesus."},{"number":12,"text":"No dia seguinte, a grande multid\u00e3o que tinha vindo para a festa ouviu falar que Jesus estava chegando a Jerusal\u00e9m."},{"number":13,"text":"Pegaram ramos de palmeiras e sa\u00edram ao seu encontro, gritando: \"Hosana! \" \"Bendito \u00e9 o que vem em nome do Senhor! \" \"Bendito \u00e9 o Rei de Israel! \""},{"number":14,"text":"Jesus conseguiu um jumentinho e montou nele, como est\u00e1 escrito:"},{"number":15,"text":"\"N\u00e3o tenhas medo, \u00f3 cidade de Si\u00e3o; eis que o seu rei vem, montado num jumentinho\"."},{"number":16,"text":"A princ\u00edpio seus disc\u00edpulos n\u00e3o entenderam isso. S\u00f3 depois que Jesus foi glorificado, perceberam que lhe fizeram essas coisas, e que elas estavam escritas a respeito dele."},{"number":17,"text":"A multid\u00e3o que estava com ele, quando mandara L\u00e1zaro sair do sepulcro e o ressuscitara dos mortos, continuou a espalhar o fato."},{"number":18,"text":"Muitas pessoas, por terem ouvido falar que ele realizara tal sinal miraculoso, foram ao seu encontro."},{"number":19,"text":"E assim os fariseus disseram uns aos outros: \"N\u00e3o conseguimos nada. Olhem como o mundo todo vai atr\u00e1s dele! \""},{"number":20,"text":"Entre os que tinham ido adorar a Deus na festa da P\u00e1scoa, estavam alguns gregos."},{"number":21,"text":"Eles se aproximaram de Filipe, que era de Betsaida da Galil\u00e9ia, com um pedido: \"Senhor, queremos ver Jesus\"."},{"number":22,"text":"Filipe foi diz\u00ea-lo a Andr\u00e9, e os dois juntos o disseram a Jesus."},{"number":23,"text":"Jesus respondeu: \"Chegou a hora de ser glorificado o Filho do homem."},{"number":24,"text":"Digo-lhes verdadeiramente que, se o gr\u00e3o de trigo n\u00e3o cair na terra e n\u00e3o morrer, continuar\u00e1 ele s\u00f3. Mas se morrer, dar\u00e1 muito fruto."},{"number":25,"text":"Aquele que ama a sua vida, a perder\u00e1; ao passo que aquele que odeia a sua vida neste mundo, a conservar\u00e1 para a vida eterna."},{"number":26,"text":"Quem me serve precisa seguir-me; e, onde estou, o meu servo tamb\u00e9m estar\u00e1. Aquele que me serve, meu Pai o honrar\u00e1."},{"number":27,"text":"\"Agora meu cora\u00e7\u00e3o est\u00e1 perturbado, e o que direi? Pai, salva-me desta hora? N\u00e3o; eu vim exatamente para isto, para esta hora."},{"number":28,"text":"Pai, glorifica o teu nome! \" Ent\u00e3o veio uma voz do c\u00e9u: \"Eu j\u00e1 o glorifiquei e o glorificarei novamente\"."},{"number":29,"text":"A multid\u00e3o que ali estava e a ouviu, disse que tinha trovejado; outros disseram que um anjo lhe tinha falado."},{"number":30,"text":"Jesus disse: \"Esta voz veio por causa de voc\u00eas, e n\u00e3o por minha causa."},{"number":31,"text":"Chegou a hora de ser julgado este mundo; agora ser\u00e1 expulso o pr\u00edncipe deste mundo."},{"number":32,"text":"Mas eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim\"."},{"number":33,"text":"Ele disse isso para indicar o tipo de morte que haveria de sofrer."},{"number":34,"text":"A multid\u00e3o falou: \"A Lei nos ensina que o Cristo permanecer\u00e1 para sempre; como podes dizer: \u2018O Filho do homem precisa ser levantado\u2019? Quem \u00e9 esse \u2018Filho do homem\u2019? \""},{"number":35,"text":"Disse-lhes ent\u00e3o Jesus: \"Por mais um pouco de tempo a luz estar\u00e1 entre voc\u00eas. Andem enquanto voc\u00eas t\u00eam a luz, para que as trevas n\u00e3o os surpreendam, pois aquele que anda nas trevas n\u00e3o sabe para onde est\u00e1 indo."},{"number":36,"text":"Creiam na luz enquanto voc\u00eas a t\u00eam, para que se tornem filhos da luz\". Terminando de falar, Jesus saiu e ocultou-se deles."},{"number":37,"text":"Mesmo depois que Jesus fez todos aqueles sinais miraculosos, n\u00e3o creram nele."},{"number":38,"text":"Isso aconteceu para se cumprir a palavra do profeta Isa\u00edas, que disse: \"Senhor, quem creu em nossa mensagem, e a quem foi revelado o bra\u00e7o do Senhor? \""},{"number":39,"text":"Por esta raz\u00e3o eles n\u00e3o podiam crer, porque, como disse Isa\u00edas noutro lugar:"},{"number":40,"text":"\"Cegou os seus olhos e endureceu os seus cora\u00e7\u00f5es, para que n\u00e3o vejam com os olhos nem entendam com o cora\u00e7\u00e3o, nem se convertam, e eu os cure\"."},{"number":41,"text":"Isa\u00edas disse isso porque viu a gl\u00f3ria de Jesus e falou sobre ele."},{"number":42,"text":"Ainda assim, muitos l\u00edderes dos judeus creram nele. Mas, por causa dos fariseus, n\u00e3o confessavam a sua f\u00e9, com medo de serem expulsos da sinagoga;"},{"number":43,"text":"pois preferiam a aprova\u00e7\u00e3o dos homens do que a aprova\u00e7\u00e3o de Deus."},{"number":44,"text":"Ent\u00e3o Jesus disse em alta voz: \"Quem cr\u00ea em mim, n\u00e3o cr\u00ea apenas em mim, mas naquele que me enviou."},{"number":45,"text":"Quem me v\u00ea, v\u00ea aquele que me enviou."},{"number":46,"text":"Eu vim ao mundo como luz, para que todo aquele que cr\u00ea em mim n\u00e3o permane\u00e7a nas trevas."},{"number":47,"text":"\"Se algu\u00e9m ouve as minhas palavras, e n\u00e3o as guarda, eu n\u00e3o o julgo. Pois n\u00e3o vim para julgar o mundo, mas para salv\u00e1-lo."},{"number":48,"text":"H\u00e1 um juiz para quem me rejeita e n\u00e3o aceita as minhas palavras; a pr\u00f3pria palavra que proferi o condenar\u00e1 no \u00faltimo dia."},{"number":49,"text":"Pois n\u00e3o falei por mim mesmo, mas o Pai que me enviou me ordenou o que dizer e o que falar."},{"number":50,"text":"Sei que o seu mandamento \u00e9 a vida eterna. Portanto, o que eu digo \u00e9 exatamente o que o Pai me mandou dizer\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":13,"verses":38},"verses":[{"number":1,"text":"Um pouco antes da festa da P\u00e1scoa, sabendo Jesus que havia chegado o tempo em que deixaria este mundo e iria para o Pai, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os at\u00e9 o fim."},{"number":2,"text":"Estava sendo servido o jantar, e o diabo j\u00e1 havia induzido Judas Iscariotes, filho de Sim\u00e3o, a trair Jesus."},{"number":3,"text":"Jesus sabia que o Pai havia colocado todas as coisas debaixo do seu poder, e que viera de Deus e estava voltando para Deus;"},{"number":4,"text":"assim, levantou-se da mesa, tirou sua capa e colocou uma toalha em volta da cintura."},{"number":5,"text":"Depois disso, derramou \u00e1gua numa bacia e come\u00e7ou a lavar os p\u00e9s dos seus disc\u00edpulos, enxugando-os com a toalha que estava em sua cintura."},{"number":6,"text":"Chegou-se a Sim\u00e3o Pedro, que lhe disse: \"Senhor, vais lavar os meus p\u00e9s? \""},{"number":7,"text":"Respondeu Jesus: \"Voc\u00ea n\u00e3o compreende agora o que estou lhe fazendo; mais tarde, por\u00e9m, entender\u00e1\"."},{"number":8,"text":"Disse Pedro: \"N\u00e3o; nunca lavar\u00e1s os meus p\u00e9s\". Jesus respondeu: \"Se eu n\u00e3o os lavar, voc\u00ea n\u00e3o ter\u00e1 parte comigo\"."},{"number":9,"text":"Respondeu Sim\u00e3o Pedro: \"Ent\u00e3o, Senhor, n\u00e3o apenas os meus p\u00e9s, mas tamb\u00e9m as minhas m\u00e3os e a minha cabe\u00e7a! \""},{"number":10,"text":"Respondeu Jesus: \"Quem j\u00e1 se banhou precisa apenas lavar os p\u00e9s; todo o seu corpo est\u00e1 limpo. Voc\u00eas est\u00e3o limpos, mas nem todos\"."},{"number":11,"text":"Pois ele sabia quem iria tra\u00ed-lo, e por isso disse que nem todos estavam limpos."},{"number":12,"text":"Quando terminou de lavar-lhes os p\u00e9s, Jesus tornou a vestir sua capa e voltou ao seu lugar. Ent\u00e3o lhes perguntou: \"Voc\u00eas entendem o que lhes fiz?"},{"number":13,"text":"Voc\u00eas me chamam \u2018Mestre\u2019 e \u2018Senhor\u2019, e com raz\u00e3o, pois eu o sou."},{"number":14,"text":"Pois bem, se eu, sendo Senhor e Mestre de voc\u00eas, lavei-lhes os p\u00e9s, voc\u00eas tamb\u00e9m devem lavar os p\u00e9s uns dos outros."},{"number":15,"text":"Eu lhes dei o exemplo, para que voc\u00eas fa\u00e7am como lhes fiz."},{"number":16,"text":"Digo-lhes verdadeiramente que nenhum escravo \u00e9 maior do que o seu senhor, como tamb\u00e9m nenhum mensageiro \u00e9 maior do que aquele que o enviou."},{"number":17,"text":"Agora que voc\u00eas sabem estas coisas, felizes ser\u00e3o se as praticarem\"."},{"number":18,"text":"\"N\u00e3o estou me referindo a todos voc\u00eas; conhe\u00e7o os que escolhi. Mas isto acontece para que se cumpra a Escritura: \u2018Aquele que patilhava do meu p\u00e3o voltou-se contra mim\u2019."},{"number":19,"text":"\"Estou lhes dizendo antes que aconte\u00e7a, a fim de que, quando acontecer, voc\u00eas creiam que Eu Sou."},{"number":20,"text":"Eu lhes garanto: Quem receber aquele que eu enviar, estar\u00e1 me recebendo; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou\"."},{"number":21,"text":"Depois de dizer isso, Jesus perturbou-se em esp\u00edrito e declarou: \"Digo-lhes que certamente um de voc\u00eas me trair\u00e1\"."},{"number":22,"text":"Seus disc\u00edpulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia."},{"number":23,"text":"Um deles, o disc\u00edpulo a quem Jesus amava, estava reclinado ao lado dele."},{"number":24,"text":"Sim\u00e3o Pedro fez sinais para esse disc\u00edpulo, como a dizer: \"Pergunte-lhe a quem ele est\u00e1 se referindo\"."},{"number":25,"text":"Inclinando-se para Jesus, perguntou-lhe: \"Senhor, quem \u00e9? \""},{"number":26,"text":"Respondeu Jesus: \"Aquele a quem eu der este peda\u00e7o de p\u00e3o molhado no prato\". Ent\u00e3o, molhando o peda\u00e7o de p\u00e3o, deu-o a Judas Iscariotes, filho de Sim\u00e3o."},{"number":27,"text":"T\u00e3o logo Judas comeu o p\u00e3o, Satan\u00e1s entrou nele. \"O que voc\u00ea est\u00e1 para fazer, fa\u00e7a depressa\", disse-lhe Jesus."},{"number":28,"text":"Mas ningu\u00e9m \u00e0 mesa entendeu por que Jesus lhe disse isso."},{"number":29,"text":"Visto que Judas era o encarregado do dinheiro, alguns pensaram que Jesus estava lhe dizendo que comprasse o necess\u00e1rio para a festa, ou que desse algo aos pobres."},{"number":30,"text":"Assim que comeu o p\u00e3o, Judas saiu. E era noite."},{"number":31,"text":"Depois que Judas saiu, Jesus disse: \"Agora o Filho do homem \u00e9 glorificado, e Deus \u00e9 glorificado nele."},{"number":32,"text":"Se Deus \u00e9 glorificado nele, Deus tamb\u00e9m glorificar\u00e1 o Filho nele mesmo, e o glorificar\u00e1 em breve."},{"number":33,"text":"\"Meus filhinhos, vou estar com voc\u00eas apenas mais um pouco. Voc\u00eas procurar\u00e3o por mim e, como eu disse aos judeus, agora lhes digo: Para onde eu vou, voc\u00eas n\u00e3o podem ir."},{"number":34,"text":"\"Um novo mandamento lhes dou: Amem-se uns aos outros. Como eu os amei, voc\u00eas devem amar-se uns aos outros."},{"number":35,"text":"Com isso todos saber\u00e3o que voc\u00eas s\u00e3o meus disc\u00edpulos, se voc\u00eas se amarem uns aos outros\"."},{"number":36,"text":"Sim\u00e3o Pedro lhe perguntou: \"Senhor, para onde vais? \" Jesus respondeu: \"Para onde vou, voc\u00eas n\u00e3o podem me seguir agora, mas me seguir\u00e3o mais tarde\"."},{"number":37,"text":"Pedro perguntou: \"Senhor, por que n\u00e3o posso seguir-te agora? Darei a minha vida por ti! \""},{"number":38,"text":"Ent\u00e3o Jesus respondeu: \"Voc\u00ea dar\u00e1 a vida por mim? Asseguro-lhe que, antes que o galo cante, voc\u00ea me negar\u00e1 tr\u00eas vezes! \""}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":14,"verses":31},"verses":[{"number":1,"text":"\"N\u00e3o se perturbe o cora\u00e7\u00e3o de voc\u00eas. Creiam em Deus; creiam tamb\u00e9m em mim."},{"number":2,"text":"Na casa de meu Pai h\u00e1 muitos aposentos; se n\u00e3o fosse assim, eu lhes teria dito. Vou preparar-lhes lugar."},{"number":3,"text":"E se eu for e lhes preparar lugar, voltarei e os levarei para mim, para que voc\u00eas estejam onde eu estiver."},{"number":4,"text":"Voc\u00eas conhecem o caminho para onde vou\"."},{"number":5,"text":"Disse-lhe Tom\u00e9: \"Senhor, n\u00e3o sabemos para onde vais; como ent\u00e3o podemos saber o caminho? \""},{"number":6,"text":"Respondeu Jesus: \"Eu sou o caminho, a verdade e a vida. Ningu\u00e9m vem ao Pai, a n\u00e3o ser por mim."},{"number":7,"text":"Se voc\u00eas realmente me conhecessem, conheceriam tamb\u00e9m o meu Pai. J\u00e1 agora voc\u00eas o conhecem e o t\u00eam visto\"."},{"number":8,"text":"Disse Filipe: \"Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos basta\"."},{"number":9,"text":"Jesus respondeu: \"Voc\u00ea n\u00e3o me conhece, Filipe, mesmo depois de eu ter estado com voc\u00eas durante tanto tempo? Quem me v\u00ea, v\u00ea o Pai. Como voc\u00ea pode dizer: \u2018Mostra-nos o Pai\u2019?"},{"number":10,"text":"Voc\u00ea n\u00e3o cr\u00ea que eu estou no Pai e que o Pai est\u00e1 em mim? As palavras que eu lhes digo n\u00e3o s\u00e3o apenas minhas. Pelo contr\u00e1rio, o Pai, que vive em mim, est\u00e1 realizando a sua obra."},{"number":11,"text":"Creiam em mim quando digo que estou no Pai e que o Pai est\u00e1 em mim; ou pelo menos creiam por causa das mesmas obras."},{"number":12,"text":"Digo-lhes a verdade: Aquele que cr\u00ea em mim far\u00e1 tamb\u00e9m as obras que tenho realizado. Far\u00e1 coisas ainda maiores do que estas, porque eu estou indo para o Pai."},{"number":13,"text":"E eu farei o que voc\u00eas pedirem em meu nome, para que o Pai seja glorificado no Filho."},{"number":14,"text":"O que voc\u00eas pedirem em meu nome, eu farei\"."},{"number":15,"text":"\"Se voc\u00eas me amam, obedecer\u00e3o aos meus mandamentos."},{"number":16,"text":"E eu pedirei ao Pai, e ele lhes dar\u00e1 outro Conselheiro para estar com voc\u00eas para sempre,"},{"number":17,"text":"o Esp\u00edrito da verdade. O mundo n\u00e3o pode receb\u00ea-lo, porque n\u00e3o o v\u00ea nem o conhece. Mas voc\u00eas o conhecem, pois ele vive com voc\u00eas e estar\u00e1 em voc\u00eas."},{"number":18,"text":"N\u00e3o os deixarei \u00f3rf\u00e3os; voltarei para voc\u00eas."},{"number":19,"text":"Dentro de pouco tempo o mundo j\u00e1 n\u00e3o me ver\u00e1 mais; voc\u00eas, por\u00e9m, me ver\u00e3o. Porque eu vivo, voc\u00eas tamb\u00e9m viver\u00e3o."},{"number":20,"text":"Naquele dia compreender\u00e3o que estou em meu Pai, voc\u00eas em mim, e eu em voc\u00eas."},{"number":21,"text":"Quem tem os meus mandamentos e lhes obedece, esse \u00e9 o que me ama. Aquele que me ama ser\u00e1 amado por meu Pai, e eu tamb\u00e9m o amarei e me revelarei a ele\"."},{"number":22,"text":"Disse ent\u00e3o Judas ( n\u00e3o o Iscariotes ): \"Senhor, mas por que te revelar\u00e1s a n\u00f3s e n\u00e3o ao mundo? \""},{"number":23,"text":"Respondeu Jesus: \"Se algu\u00e9m me ama, guardar\u00e1 a minha palavra. Meu Pai o amar\u00e1, n\u00f3s viremos a ele e faremos nele morada."},{"number":24,"text":"Aquele que n\u00e3o me ama n\u00e3o guarda as minhas palavras. Estas palavras que voc\u00eas est\u00e3o ouvindo n\u00e3o s\u00e3o minhas; s\u00e3o de meu Pai que me enviou."},{"number":25,"text":"\"Tudo isso lhes tenho dito enquanto ainda estou com voc\u00eas."},{"number":26,"text":"Mas o Conselheiro, o Esp\u00edrito Santo, que o Pai enviar\u00e1 em meu nome, lhes ensinar\u00e1 todas as coisas e lhes far\u00e1 lembrar tudo o que eu lhes disse."},{"number":27,"text":"Deixo-lhes a paz; a minha paz lhes dou. N\u00e3o a dou como o mundo a d\u00e1. N\u00e3o se perturbem os seus cora\u00e7\u00f5es, nem tenham medo."},{"number":28,"text":"\"Voc\u00eas me ouviram dizer: Vou, mas volto para voc\u00eas. Se voc\u00eas me amassem, ficariam contentes porque vou para o Pai, pois o Pai \u00e9 maior do que eu."},{"number":29,"text":"Isso eu lhes disse agora, antes que aconte\u00e7a, para que, quando acontecer, voc\u00eas creiam."},{"number":30,"text":"J\u00e1 n\u00e3o lhes falarei muito, pois o pr\u00edncipe deste mundo est\u00e1 vindo. Ele n\u00e3o tem nenhum direito sobre mim."},{"number":31,"text":"Todavia para que o mundo saiba que amo o Pai e que fa\u00e7o o que meu Pai me ordenou. Levantem-se, vamo-nos daqui! \""}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":15,"verses":27},"verses":[{"number":1,"text":"\"Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai \u00e9 o agricultor."},{"number":2,"text":"Todo ramo que, estando em mim, n\u00e3o d\u00e1 fruto, ele corta; e todo que d\u00e1 fruto ele poda, para que d\u00ea mais fruto ainda."},{"number":3,"text":"Voc\u00eas j\u00e1 est\u00e3o limpos, pela palavra que lhes tenho falado."},{"number":4,"text":"Permane\u00e7am em mim, e eu permanecerei em voc\u00eas. Nenhum ramo pode dar fruto por si mesmo, se n\u00e3o permanecer na videira. Voc\u00eas tamb\u00e9m n\u00e3o podem dar fruto, se n\u00e3o permanecerem em mim."},{"number":5,"text":"\"Eu sou a videira; voc\u00eas s\u00e3o os ramos. Se algu\u00e9m permanecer em mim e eu nele, esse d\u00e1 muito fruto; pois sem mim voc\u00eas n\u00e3o podem fazer coisa alguma."},{"number":6,"text":"Se algu\u00e9m n\u00e3o permanecer em mim, ser\u00e1 como o ramo que \u00e9 jogado fora e seca. Tais ramos s\u00e3o apanhados, lan\u00e7ados ao fogo e queimados."},{"number":7,"text":"Se voc\u00eas permanecerem em mim, e as minhas palavras permanecerem em voc\u00eas, pedir\u00e3o o que quiserem, e lhes ser\u00e1 concedido."},{"number":8,"text":"Meu Pai \u00e9 glorificado pelo fato de voc\u00eas darem muito fruto; e assim ser\u00e3o meus disc\u00edpulos."},{"number":9,"text":"\"Como o Pai me amou, assim eu os amei; permane\u00e7am no meu amor."},{"number":10,"text":"Se voc\u00eas obedecerem aos meus mandamentos, permanecer\u00e3o no meu amor, assim como tenho obedecido aos mandamentos de meu Pai e em seu amor permane\u00e7o."},{"number":11,"text":"Tenho lhes dito estas palavras para que a minha alegria esteja em voc\u00eas e a alegria de voc\u00eas seja completa."},{"number":12,"text":"O meu mandamento \u00e9 este: amem-se uns aos outros como eu os amei."},{"number":13,"text":"Ningu\u00e9m tem maior amor do que aquele que d\u00e1 a sua vida pelos seus amigos."},{"number":14,"text":"Voc\u00eas ser\u00e3o meus amigos, se fizerem o que eu lhes ordeno."},{"number":15,"text":"J\u00e1 n\u00e3o os chamo servos, porque o servo n\u00e3o sabe o que o seu senhor faz. Em vez disso, eu os tenho chamado amigos, porque tudo o que ouvi de meu Pai eu lhes tornei conhecido."},{"number":16,"text":"Voc\u00eas n\u00e3o me escolheram, mas eu os escolhi para irem e darem fruto, fruto que permane\u00e7a, a fim de que o Pai lhes conceda o que pedirem em meu nome."},{"number":17,"text":"Este \u00e9 o meu mandamento: amem-se uns aos outros\"."},{"number":18,"text":"\"Se o mundo os odeia, tenham em mente que antes odiou a mim."},{"number":19,"text":"Se voc\u00eas pertencessem ao mundo, ele os amaria como se fossem dele. Todavia, voc\u00eas n\u00e3o s\u00e3o do mundo, mas eu os escolhi, tirando-os do mundo; por isso o mundo os odeia."},{"number":20,"text":"Lembrem-se das palavras que eu lhes disse: nenhum escravo \u00e9 maior do que o seu senhor. Se me perseguiram, tamb\u00e9m perseguir\u00e3o voc\u00eas. Se obedeceram \u00e0 minha palavra, tamb\u00e9m obedecer\u00e3o \u00e0 de voc\u00eas."},{"number":21,"text":"Tratar\u00e3o assim voc\u00eas por causa do meu nome, pois n\u00e3o conhecem aquele que me enviou."},{"number":22,"text":"Se eu n\u00e3o tivesse vindo e lhes falado, n\u00e3o seriam culpados de pecado. Agora, contudo, eles n\u00e3o t\u00eam desculpa para o seu pecado."},{"number":23,"text":"Aquele que me odeia, tamb\u00e9m odeia o meu Pai."},{"number":24,"text":"Se eu n\u00e3o tivesse realizado no meio deles obras que ningu\u00e9m mais fez, eles n\u00e3o seriam culpados de pecado. Mas agora eles as viram e odiaram a mim e a meu Pai."},{"number":25,"text":"Mas isto aconteceu para se cumprir o que est\u00e1 escrito na Lei deles: \u2018Odiaram-me sem raz\u00e3o\u2019."},{"number":26,"text":"\"Quando vier o Conselheiro, que eu enviarei a voc\u00eas da parte do Pai, o Esp\u00edrito da verdade que prov\u00e9m do Pai, ele testemunhar\u00e1 a meu respeito."},{"number":27,"text":"E voc\u00eas tamb\u00e9m testemunhar\u00e3o, pois est\u00e3o comigo desde o princ\u00edpio\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":16,"verses":33},"verses":[{"number":1,"text":"\"Tenho-lhes dito tudo isso para que voc\u00eas n\u00e3o venham a trope\u00e7ar."},{"number":2,"text":"Voc\u00eas ser\u00e3o expulsos das sinagogas; de fato, vir\u00e1 o tempo quando quem os matar pensar\u00e1 que est\u00e1 prestando culto a Deus."},{"number":3,"text":"Far\u00e3o essas coisas porque n\u00e3o conheceram nem o Pai, nem a mim."},{"number":4,"text":"Estou lhes dizendo isto para que, quando chegar a hora, lembrem-se de que eu os avisei. N\u00e3o lhes disse isso no princ\u00edpio, porque eu estava com voc\u00eas\"."},{"number":5,"text":"\"Agora que vou para aquele que me enviou, nenhum de voc\u00eas me pergunta: \u2018Para onde vais? \u2019"},{"number":6,"text":"Porque falei estas coisas, o cora\u00e7\u00e3o de voc\u00eas encheu-se de tristeza."},{"number":7,"text":"Mas eu lhes afirmo que \u00e9 para o bem de voc\u00eas que eu vou. Se eu n\u00e3o for, o Conselheiro n\u00e3o vir\u00e1 para voc\u00eas; mas se eu for, eu o enviarei."},{"number":8,"text":"Quando ele vier, convencer\u00e1 o mundo do pecado, da justi\u00e7a e do ju\u00edzo."},{"number":9,"text":"Do pecado, porque os homens n\u00e3o cr\u00eaem em mim;"},{"number":10,"text":"da justi\u00e7a, porque vou para o Pai, e voc\u00eas n\u00e3o me ver\u00e3o mais;"},{"number":11,"text":"e do ju\u00edzo, porque o pr\u00edncipe deste mundo j\u00e1 est\u00e1 condenado."},{"number":12,"text":"\"Tenho ainda muito que lhes dizer, mas voc\u00eas n\u00e3o o podem suportar agora."},{"number":13,"text":"Mas quando o Esp\u00edrito da verdade vier, ele os guiar\u00e1 a toda a verdade. N\u00e3o falar\u00e1 de si mesmo; falar\u00e1 apenas o que ouvir, e lhes anunciar\u00e1 o que est\u00e1 por vir."},{"number":14,"text":"Ele me glorificar\u00e1, porque receber\u00e1 do que \u00e9 meu e o tornar\u00e1 conhecido a voc\u00eas."},{"number":15,"text":"Tudo o que pertence ao Pai \u00e9 meu. Por isso eu disse que o Esp\u00edrito receber\u00e1 do que \u00e9 meu e o tornar\u00e1 conhecido a voc\u00eas."},{"number":16,"text":"\"Mais um pouco e j\u00e1 n\u00e3o me ver\u00e3o; um pouco mais, e me ver\u00e3o de novo\"."},{"number":17,"text":"Alguns dos seus disc\u00edpulos disseram uns aos outros: \"O que ele quer dizer com isso: \u2018Mais um pouco e n\u00e3o me ver\u00e3o\u2019; e \u2018um pouco mais e me ver\u00e3o de novo\u2019, e \u2018Porque vou para o Pai\u2019? \""},{"number":18,"text":"E perguntavam: \"Que quer dizer \u2018um pouco mais\u2019? N\u00e3o entendemos o que ele est\u00e1 dizendo\"."},{"number":19,"text":"Jesus percebeu que desejavam interrog\u00e1-lo a respeito disso, pelo que lhes disse: \"Voc\u00eas est\u00e3o perguntando uns aos outros o que eu quis dizer quando falei: Mais um pouco e n\u00e3o me ver\u00e3o; um pouco mais e me ver\u00e3o de novo?"},{"number":20,"text":"Digo-lhes que certamente voc\u00eas chorar\u00e3o e se lamentar\u00e3o, mas o mundo se alegrar\u00e1. Voc\u00eas se entristecer\u00e3o, mas a tristeza de voc\u00eas se transformar\u00e1 em alegria."},{"number":21,"text":"A mulher que est\u00e1 dando \u00e0 luz sente dores, porque chegou a sua hora; mas, quando o beb\u00ea nasce, ela esquece a ang\u00fastia, por causa da alegria de ter nascido no mundo um menino."},{"number":22,"text":"Assim acontece com voc\u00eas: agora \u00e9 hora de tristeza para voc\u00eas, mas eu os verei outra vez, e voc\u00eas se alegrar\u00e3o, e ningu\u00e9m lhes tirar\u00e1 essa alegria."},{"number":23,"text":"Naquele dia voc\u00eas n\u00e3o me perguntar\u00e3o mais nada. Eu lhes asseguro que meu Pai lhes dar\u00e1 tudo o que pedirem em meu nome."},{"number":24,"text":"At\u00e9 agora voc\u00eas n\u00e3o pediram nada em meu nome. Pe\u00e7am e receber\u00e3o, para que a alegria de voc\u00eas seja completa."},{"number":25,"text":"\"Embora eu tenha falado por meio de figuras, vem a hora em que n\u00e3o usarei mais esse tipo de linguagem, mas lhes falarei abertamente a respeito de meu Pai."},{"number":26,"text":"Nesse dia, voc\u00eas pedir\u00e3o em meu nome. N\u00e3o digo que pedirei ao Pai em favor de voc\u00eas,"},{"number":27,"text":"pois o pr\u00f3prio Pai os ama, porquanto voc\u00eas me amaram e creram que eu vim de Deus."},{"number":28,"text":"Eu vim do Pai e entrei no mundo; agora deixo o mundo e volto para o Pai\"."},{"number":29,"text":"Ent\u00e3o os disc\u00edpulos de Jesus disseram: \"Agora est\u00e1s falando claramente, e n\u00e3o por figuras."},{"number":30,"text":"Agora podemos perceber que sabes todas as coisas e nem precisas que te fa\u00e7am perguntas. Por isso cremos que vieste de Deus\"."},{"number":31,"text":"Respondeu Jesus: \"Agora voc\u00eas cr\u00eaem? \""},{"number":32,"text":"Aproxima-se a hora, e j\u00e1 chegou, quando voc\u00eas ser\u00e3o espalhados cada um para a sua casa. Voc\u00eas me deixar\u00e3o sozinho. Mas, eu n\u00e3o estou sozinho, pois meu Pai est\u00e1 comigo."},{"number":33,"text":"\"Eu lhes disse essas coisas para que em mim voc\u00eas tenham paz. Neste mundo voc\u00eas ter\u00e3o afli\u00e7\u00f5es; contudo, tenham \u00e2nimo! Eu venci o mundo\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":17,"verses":26},"verses":[{"number":1,"text":"Depois de dizer isso, Jesus olhou para o c\u00e9u e orou: \"Pai, chegou a hora. Glorifica o teu Filho, para que o teu Filho te glorifique."},{"number":2,"text":"Pois lhe deste autoridade sobre toda a humanidade, para que conceda a vida eterna a todos os que lhe deste."},{"number":3,"text":"Esta \u00e9 a vida eterna: que te conhe\u00e7am, o \u00fanico Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem enviaste."},{"number":4,"text":"Eu te glorifiquei na terra, completando a obra que me deste para fazer."},{"number":5,"text":"E agora, Pai, glorifica-me junto a ti, com a gl\u00f3ria que eu tinha contigo antes que o mundo existisse."},{"number":6,"text":"\"Eu revelei teu nome \u00e0queles que do mundo me deste. Eles eram teus; tu os deste a mim, e eles t\u00eam guardado a tua palavra."},{"number":7,"text":"Agora eles sabem que tudo o que me deste vem de ti."},{"number":8,"text":"Pois eu lhes transmiti as palavras que me deste, e eles as aceitaram. Eles reconheceram de fato que vim de ti e creram que me enviaste."},{"number":9,"text":"Eu rogo por eles. N\u00e3o estou rogando pelo mundo, mas por aqueles que me deste, pois s\u00e3o teus."},{"number":10,"text":"Tudo o que tenho \u00e9 teu, e tudo o que tens \u00e9 meu. E eu tenho sido glorificado por meio deles."},{"number":11,"text":"N\u00e3o ficarei mais no mundo, mas eles ainda est\u00e3o no mundo, e eu vou para ti. Pai santo, protege-os em teu nome, o nome que me deste, para que sejam um, assim como somos um."},{"number":12,"text":"Enquanto estava com eles, eu os protegi e os guardei pelo nome que me deste. Nenhum deles se perdeu, a n\u00e3o ser aquele que estava destinado \u00e0 perdi\u00e7\u00e3o, para que se cumprisse a Escritura."},{"number":13,"text":"\"Agora vou para ti, mas digo estas coisas enquanto ainda estou no mundo, para que eles tenham a plenitude da minha alegria."},{"number":14,"text":"Dei-lhes a tua palavra, e o mundo os odiou, pois eles n\u00e3o s\u00e3o do mundo, como eu tamb\u00e9m n\u00e3o sou."},{"number":15,"text":"N\u00e3o rogo que os tires do mundo, mas que os protejas do Maligno."},{"number":16,"text":"Eles n\u00e3o s\u00e3o do mundo, como eu tamb\u00e9m n\u00e3o sou."},{"number":17,"text":"Santifica-os na verdade; a tua palavra \u00e9 a verdade."},{"number":18,"text":"Assim como me enviaste ao mundo, eu os enviei ao mundo."},{"number":19,"text":"Em favor deles eu me santifico, para que tamb\u00e9m eles sejam santificados pela verdade."},{"number":20,"text":"\"Minha ora\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apenas por eles. Rogo tamb\u00e9m por aqueles que crer\u00e3o em mim, por meio da mensagem deles,"},{"number":21,"text":"para que todos sejam um, Pai, como tu est\u00e1s em mim e eu em ti. Que eles tamb\u00e9m estejam em n\u00f3s, para que o mundo creia que tu me enviaste."},{"number":22,"text":"Dei-lhes a gl\u00f3ria que me deste, para que eles sejam um, assim como n\u00f3s somos um:"},{"number":23,"text":"eu neles e tu em mim. Que eles sejam levados \u00e0 plena unidade, para que o mundo saiba que tu me enviaste, e os amaste como igualmente me amaste."},{"number":24,"text":"\"Pai, quero que os que me deste estejam comigo onde eu estou e vejam a minha gl\u00f3ria, a gl\u00f3ria que me deste porque me amaste antes da cria\u00e7\u00e3o do mundo."},{"number":25,"text":"\"Pai justo, embora o mundo n\u00e3o te conhe\u00e7a, eu te conhe\u00e7o, e estes sabem que me enviaste."},{"number":26,"text":"Eu os fiz conhecer o teu nome, e continuarei a faz\u00ea-lo, a fim de que o amor que tens por mim esteja neles, e eu neles esteja\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":18,"verses":40},"verses":[{"number":1,"text":"Tendo terminado de orar, Jesus saiu com os seus disc\u00edpulos e atravessou o vale do Cedrom. Do outro lado havia um olival, onde entrou com eles."},{"number":2,"text":"Ora, Judas, o traidor, conhecia aquele lugar, porque Jesus muitas vezes se reunira ali com os seus disc\u00edpulos."},{"number":3,"text":"Ent\u00e3o Judas foi para o olival, levando consigo um destacamento de soldados e alguns guardas enviados pelos chefes dos sacerdotes e fariseus, levando tochas, lanternas e armas."},{"number":4,"text":"Jesus, sabendo tudo o que lhe ia acontecer, saiu e lhes perguntou: \"A quem voc\u00eas est\u00e3o procurando? \""},{"number":5,"text":"\"A Jesus de Nazar\u00e9\", responderam eles. \"Sou eu\", disse Jesus. ( E Judas, o traidor, estava com eles. )"},{"number":6,"text":"Quando Jesus disse: \"Sou eu\", eles recuaram e ca\u00edram por terra."},{"number":7,"text":"Novamente lhes perguntou: \"A quem procuram? \" E eles disseram: \"A Jesus de Nazar\u00e9\"."},{"number":8,"text":"Respondeu Jesus: \"J\u00e1 lhes disse que sou eu. Se voc\u00eas est\u00e3o me procurando, deixem ir embora estes homens\"."},{"number":9,"text":"Isso aconteceu para que se cumprissem as palavras que ele dissera: \"N\u00e3o perdi nenhum dos que me deste\"."},{"number":10,"text":"Sim\u00e3o Pedro, que trazia uma espada, tirou-a e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha direita. ( O nome daquele servo era Malco. )"},{"number":11,"text":"Jesus, por\u00e9m, ordenou a Pedro: \"Guarde a espada! Acaso n\u00e3o haverei de beber o c\u00e1lice que o Pai me deu? \""},{"number":12,"text":"Assim, o destacamento de soldados com o seu comandante e os guardas dos judeus prenderam Jesus. Amarraram-no"},{"number":13,"text":"e o levaram primeiramente a An\u00e1s, que era sogro de Caif\u00e1s, o sumo sacerdote naquele ano."},{"number":14,"text":"Caif\u00e1s era quem tinha dito aos judeus que seria bom que um homem morresse pelo povo."},{"number":15,"text":"Sim\u00e3o Pedro e outro disc\u00edpulo estavam seguindo Jesus. Por ser conhecido do sumo sacerdote, este disc\u00edpulo entrou com Jesus no p\u00e1tio da casa do sumo sacerdote,"},{"number":16,"text":"mas Pedro teve que ficar esperando do lado de fora da porta. O outro disc\u00edpulo, que era conhecido do sumo sacerdote, voltou, falou com a mo\u00e7a encarregada da porta e fez Pedro entrar."},{"number":17,"text":"Ela ent\u00e3o perguntou a Pedro: \"Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 um dos disc\u00edpulos desse homem? \" Ele respondeu: \"N\u00e3o sou\"."},{"number":18,"text":"Fazia frio; os servos e os guardas estavam ao redor de uma fogueira que haviam feito para se aquecerem. Pedro tamb\u00e9m estava em p\u00e9 com eles, aquecendo-se."},{"number":19,"text":"Enquanto isso, o sumo sacerdote interrogou Jesus acerca dos seus disc\u00edpulos e dos seus ensinamentos."},{"number":20,"text":"Respondeu-lhe Jesus: \"Eu falei abertamente ao mundo; sempre ensinei nas sinagogas e no templo, onde todos os judeus se re\u00fanem. Nada disse em segredo."},{"number":21,"text":"Por que me interrogas? Pergunta aos que me ouviram. Certamente eles sabem o que eu disse\"."},{"number":22,"text":"Quando Jesus disse isso, um dos guardas que estava perto bateu-lhe no rosto. \"Isso \u00e9 jeito de responder ao sumo sacerdote? \", perguntou ele."},{"number":23,"text":"Respondeu Jesus: \"Se eu disse algo de mal, denuncie o mal. Mas se falei a verdade, por que me bateu? \""},{"number":24,"text":"Ent\u00e3o, An\u00e1s enviou Jesus, de m\u00e3os amarradas, a Caif\u00e1s, o sumo sacerdote."},{"number":25,"text":"Enquanto Sim\u00e3o Pedro estava se aquecendo, perguntaram-lhe: \"Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 um dos disc\u00edpulos dele? \" Ele negou, dizendo: \"N\u00e3o sou\"."},{"number":26,"text":"Um dos servos do sumo sacerdote, parente do homem cuja orelha Pedro decepara, insistiu: \"Eu n\u00e3o o vi com ele no olival? \""},{"number":27,"text":"Mais uma vez Pedro negou, e no mesmo instante um galo cantou."},{"number":28,"text":"Em seguida, de Caif\u00e1s os judeus levaram Jesus para o Pret\u00f3rio. J\u00e1 estava amanhecendo e, para evitar contamina\u00e7\u00e3o cerimonial, os judeus n\u00e3o entraram no Pret\u00f3rio; pois queriam participar da P\u00e1scoa."},{"number":29,"text":"Ent\u00e3o Pilatos saiu para falar com eles e perguntou: \"Que acusa\u00e7\u00e3o voc\u00eas t\u00eam contra este homem? \""},{"number":30,"text":"Responderam eles: \"Se ele n\u00e3o fosse criminoso, n\u00e3o o ter\u00edamos entregado a ti\"."},{"number":31,"text":"Pilatos disse: \"Levem-no e julguem-no conforme a lei de voc\u00eas\". \"Mas n\u00f3s n\u00e3o temos o direito de executar ningu\u00e9m\", protestaram os judeus."},{"number":32,"text":"Isso aconteceu para que se cumprissem as palavras que Jesus tinha dito, indicando a esp\u00e9cie de morte que ele estava para sofrer."},{"number":33,"text":"Pilatos ent\u00e3o voltou para o Pret\u00f3rio, chamou Jesus e lhe perguntou: \"Voc\u00ea \u00e9 o rei dos judeus? \""},{"number":34,"text":"Perguntou-lhe Jesus: \"Essa pergunta \u00e9 tua, ou outros te falaram a meu respeito? \""},{"number":35,"text":"Respondeu Pilatos: \"Acaso sou judeu? Foram o seu povo e os chefes dos sacerdotes que entregaram voc\u00ea a mim. Que \u00e9 que voc\u00ea fez? \""},{"number":36,"text":"Disse Jesus: \"O meu Reino n\u00e3o \u00e9 deste mundo. Se fosse, os meus servos lutariam para impedir que os judeus me prendessem. Mas agora o meu Reino n\u00e3o \u00e9 daqui\"."},{"number":37,"text":"\"Ent\u00e3o, voc\u00ea \u00e9 rei! \", disse Pilatos. Jesus respondeu: \"Tu dizes que sou rei. De fato, por esta raz\u00e3o nasci e para isto vim ao mundo: para testemunhar da verdade. Todos os que s\u00e3o da verdade me ouvem\"."},{"number":38,"text":"\"Que \u00e9 a verdade? \", perguntou Pilatos. Ele disse isso e saiu novamente para onde estavam os judeus e disse: \"N\u00e3o acho nele motivo algum de acusa\u00e7\u00e3o."},{"number":39,"text":"Contudo, segundo o costume de voc\u00eas, devo libertar um prisioneiro por ocasi\u00e3o da P\u00e1scoa. Querem que eu solte \u2018o rei dos judeus\u2019? \""},{"number":40,"text":"Eles, em resposta, gritaram: \"N\u00e3o, ele n\u00e3o! Queremos Barrab\u00e1s! \" Ora, Barrab\u00e1s era um bandido."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":19,"verses":42},"verses":[{"number":1,"text":"Ent\u00e3o Pilatos mandou a\u00e7oitar Jesus."},{"number":2,"text":"Os soldados teceram uma coroa de espinhos e a puseram na cabe\u00e7a dele. Vestiram-no com uma capa de p\u00farpura,"},{"number":3,"text":"e, chegando-se a ele, diziam: \"Salve, rei dos judeus! \" E batiam-lhe no rosto."},{"number":4,"text":"Mais uma vez, Pilatos saiu e disse aos judeus: \"Vejam, eu o estou trazendo a voc\u00eas, para que saibam que n\u00e3o acho nele motivo algum de acusa\u00e7\u00e3o\"."},{"number":5,"text":"Quando Jesus veio para fora, usando a coroa de espinhos e a capa de p\u00farpura, disse-lhes Pilatos: \"Eis o homem! \""},{"number":6,"text":"Ao v\u00ea-lo, os chefes dos sacerdotes e os guardas gritaram: \"Crucifica-o! Crucifica-o! \" Mas Pilatos respondeu: \"Levem-no voc\u00eas e crucifiquem-no. Quanto a mim, n\u00e3o encontro base para acus\u00e1-lo\"."},{"number":7,"text":"Os judeus insistiram: \"Temos uma lei e, de acordo com essa lei, ele deve morrer, porque se declarou Filho de Deus\"."},{"number":8,"text":"Ao ouvir isso, Pilatos ficou ainda mais amedrontado"},{"number":9,"text":"e voltou para dentro do pal\u00e1cio. Ent\u00e3o perguntou a Jesus: \"De onde voc\u00ea vem? \", mas Jesus n\u00e3o lhe deu resposta."},{"number":10,"text":"\"Voc\u00ea se nega a falar comigo? \", disse Pilatos. \"N\u00e3o sabe que eu tenho autoridade para libert\u00e1-lo e para crucific\u00e1-lo? \""},{"number":11,"text":"Jesus respondeu: \"N\u00e3o terias nenhuma autoridade sobre mim, se esta n\u00e3o te fosse dada de cima. Por isso, aquele que me entregou a ti \u00e9 culpado de um pecado maior\"."},{"number":12,"text":"Da\u00ed em diante Pilatos procurou libertar Jesus, mas os judeus gritavam: \"Se deixares esse homem livre, n\u00e3o \u00e9s amigo de C\u00e9sar. Quem se diz rei op\u00f5e-se a C\u00e9sar\"."},{"number":13,"text":"Ao ouvir isso, Pilatos trouxe Jesus para fora e sentou-se na cadeira de juiz, num lugar conhecido como Pavimento de Pedra ( que em aramaico \u00e9 G\u00e1bata )."},{"number":14,"text":"Era o Dia da Prepara\u00e7\u00e3o da semana da P\u00e1scoa, por volta do meio-dia. \"Eis o rei de voc\u00eas\", disse Pilatos aos judeus."},{"number":15,"text":"Mas eles gritaram: \"Mata! Mata! Crucifica-o! \" \"Devo crucificar o rei de voc\u00eas? \", perguntou Pilatos. \"N\u00e3o temos rei, sen\u00e3o C\u00e9sar\", responderam os chefes dos sacerdotes."},{"number":16,"text":"Finalmente Pilatos o entregou a eles para ser crucificado. Ent\u00e3o os soldados encarregaram-se de Jesus."},{"number":17,"text":"Levando a sua pr\u00f3pria cruz, ele saiu para o lugar chamado Caveira ( que em aramaico \u00e9 chamado G\u00f3lgota )."},{"number":18,"text":"Ali o crucificaram, e com ele dois outros, um de cada lado de Jesus."},{"number":19,"text":"Pilatos mandou preparar uma placa e preg\u00e1-la na cruz, com a seguinte inscri\u00e7\u00e3o: JESUS NAZARENO, O REI DOS JUDEUS."},{"number":20,"text":"Muitos dos judeus leram a placa, pois o lugar em que Jesus foi crucificado ficava pr\u00f3ximo da cidade, e a placa estava escrita em aramaico, latim e grego."},{"number":21,"text":"Os chefes dos sacerdotes dos judeus protestaram junto a Pilatos: \"N\u00e3o escrevas \u2018O Rei dos Judeus\u2019, mas sim que esse homem se dizia rei dos judeus\"."},{"number":22,"text":"Pilatos respondeu: \"O que escrevi, escrevi\"."},{"number":23,"text":"Tendo crucificado Jesus, os soldados tomaram as roupas dele e as dividiram em quatro partes, uma para cada um deles, restando a t\u00fanica. Esta, por\u00e9m, era sem costura, tecida numa \u00fanica pe\u00e7a, de alto a baixo."},{"number":24,"text":"\"N\u00e3o a rasguemos\", disseram uns aos outros. \"Vamos decidir por sorteio quem ficar\u00e1 com ela. \" Isso aconteceu para que se cumprisse a Escritura que diz: \"Dividiram as minhas roupas entre si, e tiraram sortes pelas minhas vestes\". Foi o que os soldados fizeram."},{"number":25,"text":"Perto da cruz de Jesus estavam sua m\u00e3e, a irm\u00e3 dela, Maria, mulher de Clopas, e Maria Madalena."},{"number":26,"text":"Quando Jesus viu sua m\u00e3e ali, e, perto dela, o disc\u00edpulo a quem ele amava, disse \u00e0 sua m\u00e3e: \"A\u00ed est\u00e1 o seu filho\","},{"number":27,"text":"e ao disc\u00edpulo: \"A\u00ed est\u00e1 a sua m\u00e3e\". Daquela hora em diante, o disc\u00edpulo a levou para casa."},{"number":28,"text":"Mais tarde, sabendo ent\u00e3o que tudo estava conclu\u00eddo, para que a Escritura se cumprisse, Jesus disse: \"Tenho sede\"."},{"number":29,"text":"Estava ali uma vasilha cheia de vinagre. Ent\u00e3o embeberam uma esponja nela, colocaram a esponja na ponta de um cani\u00e7o de hissopo e a ergueram at\u00e9 os l\u00e1bios de Jesus."},{"number":30,"text":"Tendo-o provado, Jesus disse: \"Est\u00e1 consumado! \" Com isso, curvou a cabe\u00e7a e entregou o esp\u00edrito."},{"number":31,"text":"Esse era o Dia da Prepara\u00e7\u00e3o, e o dia seguinte seria um s\u00e1bado especialmente sagrado. Por n\u00e3o quererem que os corpos permanecessem na cruz durante o s\u00e1bado, os judeus pediram a Pilatos que ordenasse que lhes quebrassem as pernas e os corpos fossem retirados."},{"number":32,"text":"Vieram, ent\u00e3o, os soldados e quebraram as pernas do primeiro homem que fora crucificado com Jesus e em seguida as do outro."},{"number":33,"text":"Mas quando chegaram a Jesus, percebendo que j\u00e1 estava morto, n\u00e3o lhe quebraram as pernas."},{"number":34,"text":"Em vez disso, um dos soldados perfurou o lado de Jesus com uma lan\u00e7a, e logo saiu sangue e \u00e1gua."},{"number":35,"text":"Aquele que o viu, disso deu testemunho, e o seu testemunho \u00e9 verdadeiro. Ele sabe que est\u00e1 dizendo a verdade, e dela testemunha para que voc\u00eas tamb\u00e9m creiam."},{"number":36,"text":"Estas coisas aconteceram para que se cumprisse a Escritura: \"Nenhum dos seus ossos ser\u00e1 quebrado\","},{"number":37,"text":"e, como diz a Escritura noutro lugar: \"Olhar\u00e3o para aquele que traspassaram\"."},{"number":38,"text":"Depois disso Jos\u00e9 de Arimat\u00e9ia pediu a Pilatos o corpo de Jesus. Jos\u00e9 era disc\u00edpulo de Jesus, mas o era secretamente, porque tinha medo dos judeus. Com a permiss\u00e3o de Pilatos, veio e levou embora o corpo."},{"number":39,"text":"Ele estava acompanhado de Nicodemos, aquele que antes tinha visitado Jesus \u00e0 noite. Nicodemos levou cerca de trinta e quatro quilos de uma mistura de mirra e alo\u00e9s."},{"number":40,"text":"Tomando o corpo de Jesus, os dois o envolveram em faixas de linho, juntamente com as especiarias, de acordo com os costumes judaicos de sepultamento."},{"number":41,"text":"No lugar onde Jesus foi crucificado havia um jardim; e no jardim, um sepulcro novo, onde ningu\u00e9m jamais fora colocado."},{"number":42,"text":"Por ser o Dia da Prepara\u00e7\u00e3o para os judeus e visto que o sepulcro ficava perto, colocaram Jesus ali."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":20,"verses":31},"verses":[{"number":1,"text":"No primeiro dia da semana, bem cedo, estando ainda escuro, Maria Madalena chegou ao sepulcro e viu que a pedra da entrada tinha sido removida."},{"number":2,"text":"Ent\u00e3o correu ao encontro de Sim\u00e3o Pedro e do outro disc\u00edpulo, aquele a quem Jesus amava, e disse: \"Tiraram o Senhor do sepulcro, e n\u00e3o sabemos onde o colocaram! \""},{"number":3,"text":"Pedro e o outro disc\u00edpulo sa\u00edram e foram para o sepulcro."},{"number":4,"text":"Os dois corriam, mas o outro disc\u00edpulo foi mais r\u00e1pido que Pedro e chegou primeiro ao sepulcro."},{"number":5,"text":"Ele se curvou e olhou para dentro, viu as faixas de linho ali, mas n\u00e3o entrou."},{"number":6,"text":"A seguir Sim\u00e3o Pedro, que vinha atr\u00e1s dele, chegou, entrou no sepulcro e viu as faixas de linho,"},{"number":7,"text":"bem como o len\u00e7o que estivera sobre a cabe\u00e7a de Jesus. Ele estava dobrado \u00e0 parte, separado das faixas de linho."},{"number":8,"text":"Depois o outro disc\u00edpulo, que chegara primeiro ao sepulcro, tamb\u00e9m entrou. Ele viu e creu."},{"number":9,"text":"( Eles ainda n\u00e3o haviam compreendido que, conforme a Escritura, era necess\u00e1rio que Jesus ressuscitasse dos mortos. )"},{"number":10,"text":"Os disc\u00edpulos voltaram para casa."},{"number":11,"text":"Maria, por\u00e9m, ficou \u00e0 entrada do sepulcro, chorando. Enquanto chorava, curvou-se para olhar dentro do sepulcro"},{"number":12,"text":"e viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde estivera o corpo de Jesus, um \u00e0 cabeceira e o outro aos p\u00e9s."},{"number":13,"text":"Eles lhe perguntaram: \"Mulher, por que voc\u00ea est\u00e1 chorando? \" \"Levaram embora o meu Senhor\", respondeu ela, \"e n\u00e3o sei onde o puseram\"."},{"number":14,"text":"Nisso ela se voltou e viu Jesus ali, em p\u00e9, mas n\u00e3o o reconheceu."},{"number":15,"text":"Disse ele: \"Mulher, por que est\u00e1 chorando? Quem voc\u00ea est\u00e1 procurando? \" Pensando que fosse o jardineiro, ela disse: \"Se o senhor o levou embora, diga-me onde o colocou, e eu o levarei\"."},{"number":16,"text":"Jesus lhe disse: \"Maria! \" Ent\u00e3o, voltando-se para ele, Maria exclamou em aramaico: \"Rab\u00f4ni! \" ( que significa Mestre )."},{"number":17,"text":"Jesus disse: \"N\u00e3o me segure, pois ainda n\u00e3o voltei para o Pai. V\u00e1, por\u00e9m, a meus irm\u00e3os e diga-lhes: Estou voltando para meu Pai e Pai de voc\u00eas, para meu Deus e Deus de voc\u00eas\"."},{"number":18,"text":"Maria Madalena foi e anunciou aos disc\u00edpulos: \"Eu vi o Senhor! \" E contou o que ele lhe dissera."},{"number":19,"text":"Ao cair da tarde daquele primeiro dia da semana, estando os disc\u00edpulos reunidos a portas trancadas, por medo dos judeus, Jesus entrou, p\u00f4s-se no meio deles e disse: \"Paz seja com voc\u00eas! \""},{"number":20,"text":"Tendo dito isso, mostrou-lhes as m\u00e3os e o lado. Os disc\u00edpulos alegraram-se quando viram o Senhor."},{"number":21,"text":"Novamente Jesus disse: \"Paz seja com voc\u00eas! Assim como o Pai me enviou, eu os envio\"."},{"number":22,"text":"E com isso, soprou sobre eles e disse: \"Recebam o Esp\u00edrito Santo."},{"number":23,"text":"Se perdoarem os pecados de algu\u00e9m, estar\u00e3o perdoados; se n\u00e3o os perdoarem, n\u00e3o estar\u00e3o perdoados\"."},{"number":24,"text":"Tom\u00e9, chamado D\u00eddimo, um dos Doze, n\u00e3o estava com os disc\u00edpulos quando Jesus apareceu."},{"number":25,"text":"Os outros disc\u00edpulos lhe disseram: \"Vimos o Senhor! \" Mas ele lhes disse: \"Se eu n\u00e3o vir as marcas dos pregos nas suas m\u00e3os, n\u00e3o colocar o meu dedo onde estavam os pregos e n\u00e3o puser a minha m\u00e3o no seu lado, n\u00e3o crerei\"."},{"number":26,"text":"Uma semana mais tarde, os seus disc\u00edpulos estavam outra vez ali, e Tom\u00e9 com eles. Apesar de estarem trancadas as portas, Jesus entrou, p\u00f4s-se no meio deles e disse: \"Paz seja com voc\u00eas! \""},{"number":27,"text":"E Jesus disse a Tom\u00e9: \"Coloque o seu dedo aqui; veja as minhas m\u00e3os. Estenda a m\u00e3o e coloque-a no meu lado. Pare de duvidar e creia\"."},{"number":28,"text":"Disse-lhe Tom\u00e9: \"Senhor meu e Deus meu! \""},{"number":29,"text":"Ent\u00e3o Jesus lhe disse: \"Porque me viu, voc\u00ea creu? Felizes os que n\u00e3o viram e creram\"."},{"number":30,"text":"Jesus realizou na presen\u00e7a dos seus disc\u00edpulos muitos outros sinais miraculosos, que n\u00e3o est\u00e3o registrados neste livro."},{"number":31,"text":"Mas estes foram escritos para que voc\u00eas creiam que Jesus \u00e9 o Cristo, o Filho de Deus e, crendo, tenham vida em seu nome."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"jo","en":"jo"},"name":"Jo\u00e3o","author":"Jo\u00e3o","group":"Evangelhos","version":"nvi"},"chapter":{"number":21,"verses":25},"verses":[{"number":1,"text":"Depois disso Jesus apareceu novamente aos seus disc\u00edpulos, \u00e0 margem do mar de Tiber\u00edades. Foi assim:"},{"number":2,"text":"Estavam juntos Sim\u00e3o Pedro; Tom\u00e9, chamado D\u00eddimo; Natanael, de Can\u00e1 da Galil\u00e9ia; os filhos de Zebedeu; e dois outros disc\u00edpulos."},{"number":3,"text":"\"Vou pescar\", disse-lhes Sim\u00e3o Pedro. E eles disseram: \"N\u00f3s vamos com voc\u00ea\". Eles foram e entraram no barco, mas naquela noite n\u00e3o pegaram nada."},{"number":4,"text":"Ao amanhecer, Jesus estava na praia, mas os disc\u00edpulos n\u00e3o o reconheceram."},{"number":5,"text":"Ele lhes perguntou: \"Filhos, voc\u00eas t\u00eam algo para comer? \" \"N\u00e3o\", responderam eles."},{"number":6,"text":"Ele disse: \"Lancem a rede do lado direito do barco e voc\u00eas encontrar\u00e3o\". Eles a lan\u00e7aram, e n\u00e3o conseguiam recolher a rede, tal era a quantidade de peixes."},{"number":7,"text":"O disc\u00edpulo a quem Jesus amava disse a Pedro: \"\u00c9 o Senhor! \" Sim\u00e3o Pedro, ouvindo-o dizer isso, vestiu a capa, pois a havia tirado, e lan\u00e7ou-se ao mar."},{"number":8,"text":"Os outros disc\u00edpulos vieram no barco, arrastando a rede cheia de peixes, pois estavam apenas a cerca de noventa metros da praia."},{"number":9,"text":"Quando desembarcaram, viram ali uma fogueira, peixe sobre brasas, e um pouco de p\u00e3o."},{"number":10,"text":"Disse-lhes Jesus: \"Tragam alguns dos peixes que acabaram de pescar\"."},{"number":11,"text":"Sim\u00e3o Pedro entrou no barco e arrastou a rede para a praia. Ela estava cheia: tinha cento e cinq\u00fcenta e tr\u00eas grandes peixes. Embora houvesse tantos peixes, a rede n\u00e3o se rompeu."},{"number":12,"text":"Jesus lhes disse: \"Venham comer\". Nenhum dos disc\u00edpulos tinha coragem de lhe perguntar: \"Quem \u00e9s tu? \" Sabiam que era o Senhor."},{"number":13,"text":"Jesus aproximou-se, tomou o p\u00e3o e o deu a eles, fazendo o mesmo com o peixe."},{"number":14,"text":"Esta foi a terceira vez que Jesus apareceu aos seus disc\u00edpulos, depois que ressuscitou dos mortos."},{"number":15,"text":"Depois de comerem, Jesus perguntou a Sim\u00e3o Pedro: \"Sim\u00e3o, filho de Jo\u00e3o, voc\u00ea me ama realmente mais do que estes? \" Disse ele: \"Sim, Senhor, tu sabes que te amo\". Disse Jesus: \"Cuide dos meus cordeiros\"."},{"number":16,"text":"Novamente Jesus disse: \"Sim\u00e3o, filho de Jo\u00e3o, voc\u00ea realmente me ama? \" Ele respondeu: \"Sim, Senhor tu sabes que te amo\". Disse Jesus: \"Pastoreie as minhas ovelhas\"."},{"number":17,"text":"Pela terceira vez, ele lhe disse: \"Sim\u00e3o, filho de Jo\u00e3o, voc\u00ea me ama? \" Pedro ficou magoado por Jesus lhe ter perguntado pela terceira vez \"Voc\u00ea me ama? \" e lhe disse: \"Senhor, tu sabes todas as coisas e sabes que te amo\". Disse-lhe Jesus: \"Cuide das minhas ovelhas."},{"number":18,"text":"Digo-lhe a verdade: Quando voc\u00ea era mais jovem, vestia-se e ia para onde queria; mas quando for velho, estender\u00e1 as m\u00e3os e outra pessoa o vestir\u00e1 e o levar\u00e1 para onde voc\u00ea n\u00e3o deseja ir\"."},{"number":19,"text":"Jesus disse isso para indicar o tipo de morte com a qual Pedro iria glorificar a Deus. E ent\u00e3o lhe disse: \"Siga-me! \""},{"number":20,"text":"Pedro voltou-se e viu que o disc\u00edpulo a quem Jesus amava os seguia. ( Este era o que se inclinara para Jesus durante a ceia e perguntara: \"Senhor, quem te ir\u00e1 trair? \" )"},{"number":21,"text":"Quando Pedro o viu, perguntou: \"Senhor, e quanto a ele? \""},{"number":22,"text":"Respondeu Jesus: \"Se eu quiser que ele permane\u00e7a vivo at\u00e9 que eu volte, o que lhe importa? Siga-me voc\u00ea\"."},{"number":23,"text":"Foi por isso que se espalhou entre os irm\u00e3os o rumor de que aquele disc\u00edpulo n\u00e3o iria morrer. Mas Jesus n\u00e3o disse que ele n\u00e3o iria morrer; apenas disse: \"Se eu quiser que ele permane\u00e7a vivo at\u00e9 que eu volte, o que lhe importa? \""},{"number":24,"text":"Este \u00e9 o disc\u00edpulo que d\u00e1 testemunho dessas coisas e que as registrou. Sabemos que o seu testemunho \u00e9 verdadeiro."},{"number":25,"text":"Jesus fez tamb\u00e9m muitas outras coisas. Se cada uma delas fosse escrita, penso que nem mesmo no mundo inteiro haveria espa\u00e7o suficiente para os livros que seriam escritos."}]}]