[{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":1,"verses":32},"verses":[{"number":1,"text":"Paulo, servo de Cristo Jesus, chamado para ser ap\u00f3stolo, separado para o evangelho de Deus,"},{"number":2,"text":"o qual foi prometido por ele de antem\u00e3o por meio dos seus profetas nas Escrituras Sagradas,"},{"number":3,"text":"acerca de seu Filho, que, como homem, era descendente de Davi,"},{"number":4,"text":"e que mediante o Esp\u00edrito de santidade foi declarado Filho de Deus com poder, pela sua ressurrei\u00e7\u00e3o dentre os mortos: Jesus Cristo, nosso Senhor."},{"number":5,"text":"Por meio dele e por causa do seu nome, recebemos gra\u00e7a e apostolado para chamar dentre todas as na\u00e7\u00f5es um povo para a obedi\u00eancia que vem pela f\u00e9."},{"number":6,"text":"E voc\u00eas tamb\u00e9m est\u00e3o entre os chamados para pertencerem a Jesus Cristo."},{"number":7,"text":"A todos os que em Roma s\u00e3o amados de Deus e chamados para serem santos: A voc\u00eas, gra\u00e7a e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo."},{"number":8,"text":"Antes de tudo, sou grato a meu Deus, mediante Jesus Cristo, por todos voc\u00eas, porque em todo o mundo est\u00e1 sendo anunciada a f\u00e9 que voc\u00eas t\u00eam."},{"number":9,"text":"Deus, a quem sirvo de todo o cora\u00e7\u00e3o pregando o evangelho de seu Filho, \u00e9 minha testemunha de como sempre me lembro de voc\u00eas"},{"number":10,"text":"em minhas ora\u00e7\u00f5es; e pe\u00e7o que agora, finalmente, pela vontade de Deus, seja-me aberto o caminho para que eu possa visit\u00e1-los."},{"number":11,"text":"Anseio v\u00ea-los, a fim de compartilhar com voc\u00eas algum dom espiritual, para fortalec\u00ea-los,"},{"number":12,"text":"isto \u00e9, para que eu e voc\u00eas sejamos mutuamente encorajados pela f\u00e9."},{"number":13,"text":"Quero que voc\u00eas saibam, irm\u00e3os, que muitas vezes planejei visit\u00e1-los, mas fui impedido de faz\u00ea-lo at\u00e9 agora. Meu prop\u00f3sito \u00e9 colher algum fruto entre voc\u00eas, assim como tenho colhido entre os demais gentios."},{"number":14,"text":"Sou devedor tanto a gregos como a b\u00e1rbaros, tanto a s\u00e1bios como a ignorantes."},{"number":15,"text":"Por isso estou disposto a pregar o evangelho tamb\u00e9m a voc\u00eas que est\u00e3o em Roma."},{"number":16,"text":"N\u00e3o me envergonho do evangelho, porque \u00e9 o poder de Deus para a salva\u00e7\u00e3o de todo aquele que cr\u00ea: primeiro do judeu, depois do grego."},{"number":17,"text":"Porque no evangelho \u00e9 revelada a justi\u00e7a de Deus, uma justi\u00e7a que do princ\u00edpio ao fim \u00e9 pela f\u00e9, como est\u00e1 escrito: \"O justo viver\u00e1 pela f\u00e9\"."},{"number":18,"text":"Portanto, a ira de Deus \u00e9 revelada do c\u00e9u contra toda impiedade e injusti\u00e7a dos homens que suprimem a verdade pela injusti\u00e7a,"},{"number":19,"text":"pois o que de Deus se pode conhecer \u00e9 manifesto entre eles, porque Deus lhes manifestou."},{"number":20,"text":"Pois desde a cria\u00e7\u00e3o do mundo os atributos invis\u00edveis de Deus, seu eterno poder e sua natureza divina, t\u00eam sido vistos claramente, sendo compreendidos por meio das coisas criadas, de forma que tais homens s\u00e3o indesculp\u00e1veis;"},{"number":21,"text":"porque, tendo conhecido a Deus, n\u00e3o o glorificaram como Deus, nem lhe renderam gra\u00e7as, mas os seus pensamentos tornaram-se f\u00fateis e os seus cora\u00e7\u00f5es insensatos se obscureceram."},{"number":22,"text":"Dizendo-se s\u00e1bios, tornaram-se loucos"},{"number":23,"text":"e trocaram a gl\u00f3ria do Deus imortal por imagens feitas segundo a semelhan\u00e7a do homem mortal, bem como de p\u00e1ssaros, quadr\u00fapedes e r\u00e9pteis."},{"number":24,"text":"Por isso Deus os entregou \u00e0 impureza sexual, segundo os desejos pecaminosos dos seus cora\u00e7\u00f5es, para a degrada\u00e7\u00e3o dos seus corpos entre si."},{"number":25,"text":"Trocaram a verdade de Deus pela mentira, e adoraram e serviram a coisas e seres criados, em lugar do Criador, que \u00e9 bendito para sempre. Am\u00e9m."},{"number":26,"text":"Por causa disso Deus os entregou a paix\u00f5es vergonhosas. At\u00e9 suas mulheres trocaram suas rela\u00e7\u00f5es sexuais naturais por outras, contr\u00e1rias \u00e0 natureza."},{"number":27,"text":"Da mesma forma, os homens tamb\u00e9m abandonaram as rela\u00e7\u00f5es naturais com as mulheres e se inflamaram de paix\u00e3o uns pelos outros. Come\u00e7aram a cometer atos indecentes, homens com homens, e receberam em si mesmos o castigo merecido pela sua pervers\u00e3o."},{"number":28,"text":"Al\u00e9m do mais, visto que desprezaram o conhecimento de Deus, ele os entregou a uma disposi\u00e7\u00e3o mental reprov\u00e1vel, para praticarem o que n\u00e3o deviam."},{"number":29,"text":"Tornaram-se cheios de toda sorte de injusti\u00e7a, maldade, gan\u00e2ncia e deprava\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o cheios de inveja, homic\u00eddio, rivalidades, engano e mal\u00edcia. S\u00e3o bisbilhoteiros,"},{"number":30,"text":"caluniadores, inimigos de Deus, insolentes, arrogantes e presun\u00e7osos; inventam maneiras de praticar o mal; desobedecem a seus pais;"},{"number":31,"text":"s\u00e3o insensatos, desleais, sem amor pela fam\u00edlia, implac\u00e1veis."},{"number":32,"text":"Embora conhe\u00e7am o justo decreto de Deus, de que as pessoas que praticam tais coisas merecem a morte, n\u00e3o somente continuam a pratic\u00e1-las, mas tamb\u00e9m aprovam aqueles que as praticam."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":2,"verses":29},"verses":[{"number":1,"text":"Portanto, voc\u00ea, que julga, os outros \u00e9 indesculp\u00e1vel; pois est\u00e1 condenando a si mesmo naquilo em que julga, visto que voc\u00ea, que julga, pratica as mesmas coisas."},{"number":2,"text":"Sabemos que o ju\u00edzo de Deus contra os que praticam tais coisas \u00e9 conforme a verdade."},{"number":3,"text":"Assim, quando voc\u00ea, um simples homem, os julga, mas pratica as mesmas coisas, pensa que escapar\u00e1 do ju\u00edzo de Deus?"},{"number":4,"text":"Ou ser\u00e1 que voc\u00ea despreza as riquezas da sua bondade, toler\u00e2ncia e paci\u00eancia, n\u00e3o reconhecendo que a bondade de Deus o leva ao arrependimento?"},{"number":5,"text":"Contudo, por causa da sua teimosia e do seu cora\u00e7\u00e3o obstinado, voc\u00ea est\u00e1 acumulando ira contra si mesmo, para o dia da ira de Deus, quando se revelar\u00e1 o seu justo julgamento."},{"number":6,"text":"Deus \"retribuir\u00e1 a cada um conforme o seu procedimento\"."},{"number":7,"text":"Ele dar\u00e1 vida eterna aos que, persistindo em fazer o bem, buscam gl\u00f3ria, honra e imortalidade."},{"number":8,"text":"Mas haver\u00e1 ira e indigna\u00e7\u00e3o para os que s\u00e3o ego\u00edstas, que rejeitam a verdade e seguem a injusti\u00e7a."},{"number":9,"text":"Haver\u00e1 tribula\u00e7\u00e3o e ang\u00fastia para todo ser humano que pratica o mal: primeiro para o judeu, depois para o grego;"},{"number":10,"text":"mas gl\u00f3ria, honra e paz para todo o que pratica o bem: primeiro para o judeu, depois para o grego."},{"number":11,"text":"Pois em Deus n\u00e3o h\u00e1 parcialidade."},{"number":12,"text":"Todo aquele que pecar sem a lei, sem a lei tamb\u00e9m perecer\u00e1, e todo aquele que pecar sob a lei, pela lei ser\u00e1 julgado."},{"number":13,"text":"Porque n\u00e3o s\u00e3o os que ouvem a Lei que s\u00e3o justos aos olhos de Deus; mas os que obedecem \u00e0 lei, estes ser\u00e3o declarados justos."},{"number":14,"text":"( De fato, quando os gentios, que n\u00e3o t\u00eam a lei, praticam naturalmente o que ela ordena, tornam-se lei para si mesmos, embora n\u00e3o possuam a lei;"},{"number":15,"text":"pois mostram que as exig\u00eancias da lei est\u00e3o gravadas em seus cora\u00e7\u00f5es. Disso d\u00e3o testemunho tamb\u00e9m a consci\u00eancia e os pensamentos deles, ora acusando-os, ora defendendo-os. )"},{"number":16,"text":"Isso acontecer\u00e1 no dia em que Deus julgar os segredos dos homens, mediante Jesus Cristo, conforme o declara o meu evangelho."},{"number":17,"text":"Ora, voc\u00ea que leva o nome de judeu, ap\u00f3ia-se na lei e orgulha-se em Deus;"},{"number":18,"text":"se voc\u00ea conhece a vontade de Deus e aprova o que \u00e9 superior, porque \u00e9 instru\u00eddo pela lei;"},{"number":19,"text":"se est\u00e1 convencido de que \u00e9 guia de cegos, luz para os que est\u00e3o em trevas,"},{"number":20,"text":"instrutor de insensatos, mestre de crian\u00e7as, porque tem na lei a express\u00e3o do conhecimento e da verdade;"},{"number":21,"text":"ent\u00e3o voc\u00ea, que ensina os outros, n\u00e3o ensina a si mesmo? Voc\u00ea, que prega contra o furto, furta?"},{"number":22,"text":"Voc\u00ea, que diz que n\u00e3o se deve adulterar, adultera? Voc\u00ea, que detesta \u00eddolos, rouba-lhes os templos?"},{"number":23,"text":"Voc\u00ea, que se orgulha na lei, desonra a Deus, desobedecendo \u00e0 lei?"},{"number":24,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"O nome de Deus \u00e9 blasfemado entre os gentios por causa de voc\u00eas\"."},{"number":25,"text":"A circuncis\u00e3o tem valor se voc\u00ea obedece \u00e0 lei; mas, se voc\u00ea desobedece \u00e0 lei, a sua circuncis\u00e3o j\u00e1 se tornou incircuncis\u00e3o."},{"number":26,"text":"Se aqueles que n\u00e3o s\u00e3o circuncidados obedecem aos preceitos da lei, n\u00e3o ser\u00e3o eles considerados circuncidados?"},{"number":27,"text":"Aquele que n\u00e3o \u00e9 circuncidado fisicamente, mas obedece \u00e0 lei, condenar\u00e1 voc\u00ea que, tendo a lei escrita e a circuncis\u00e3o, \u00e9 transgressor da lei."},{"number":28,"text":"N\u00e3o \u00e9 judeu quem o \u00e9 apenas exteriormente, nem \u00e9 circuncis\u00e3o a que \u00e9 meramente exterior e f\u00edsica."},{"number":29,"text":"N\u00e3o! Judeu \u00e9 quem o \u00e9 interiormente, e circuncis\u00e3o \u00e9 a operada no cora\u00e7\u00e3o, pelo Esp\u00edrito, e n\u00e3o pela lei escrita. Para estes o louvor n\u00e3o prov\u00e9m dos homens, mas de Deus."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":3,"verses":31},"verses":[{"number":1,"text":"Que vantagem h\u00e1 ent\u00e3o em ser judeu, ou que utilidade h\u00e1 na circuncis\u00e3o?"},{"number":2,"text":"Muita, em todos os sentidos! Principalmente porque aos judeus foram confiadas as palavras de Deus."},{"number":3,"text":"Que importa se alguns deles foram infi\u00e9is? A sua infidelidade anular\u00e1 a fidelidade de Deus?"},{"number":4,"text":"De maneira nenhuma! Seja Deus verdadeiro, e todo homem mentiroso. Como est\u00e1 escrito: \"De modo que s\u00e3o justas as tuas palavras e prevaleces quando julgas\"."},{"number":5,"text":"Mas, se a nossa injusti\u00e7a ressalta de maneira ainda mais clara a justi\u00e7a de Deus, que diremos? Que Deus \u00e9 injusto por aplicar a sua ira? ( Estou usando um argumento humano. )"},{"number":6,"text":"Claro que n\u00e3o! Se fosse assim, como Deus iria julgar o mundo?"},{"number":7,"text":"Algu\u00e9m pode alegar ainda: \"Se a minha mentira ressalta a veracidade de Deus, aumentando assim a sua gl\u00f3ria, por que sou condenado como pecador? \""},{"number":8,"text":"Por que n\u00e3o dizer como alguns caluniosamente afirmam que dizemos: \"Fa\u00e7amos o mal, para que nos venha o bem\"? A condena\u00e7\u00e3o dos tais \u00e9 merecida."},{"number":9,"text":"Que concluiremos ent\u00e3o? Estamos em posi\u00e7\u00e3o de vantagem? N\u00e3o! J\u00e1 demonstramos que tanto judeus quanto gentios est\u00e3o debaixo do pecado."},{"number":10,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"N\u00e3o h\u00e1 nenhum justo, nem um sequer;"},{"number":11,"text":"n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que entenda, ningu\u00e9m que busque a Deus."},{"number":12,"text":"Todos se desviaram, tornaram-se juntamente in\u00fateis; n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que fa\u00e7a o bem, n\u00e3o h\u00e1 nem um sequer\"."},{"number":13,"text":"\"Suas gargantas s\u00e3o um t\u00famulo aberto; com suas l\u00ednguas enganam\". \"Veneno de serpentes est\u00e1 em seus l\u00e1bios\"."},{"number":14,"text":"\"Suas bocas est\u00e3o cheias de maldi\u00e7\u00e3o e amargura\"."},{"number":15,"text":"\"Seus p\u00e9s s\u00e3o \u00e1geis para derramar sangue;"},{"number":16,"text":"ru\u00edna e desgra\u00e7a marcam os seus caminhos,"},{"number":17,"text":"e n\u00e3o conhecem o caminho da paz\"."},{"number":18,"text":"\"Aos seus olhos \u00e9 in\u00fatil temer a Deus\"."},{"number":19,"text":"Sabemos que tudo o que a lei diz, o diz \u00e0queles que est\u00e3o debaixo dela, para que toda boca se cale e todo o mundo esteja sob o ju\u00edzo de Deus."},{"number":20,"text":"Portanto, ningu\u00e9m ser\u00e1 declarado justo diante dele baseando-se na obedi\u00eancia \u00e0 lei, pois \u00e9 mediante a lei que nos tornamos plenamente conscientes do pecado."},{"number":21,"text":"Mas agora se manifestou uma justi\u00e7a que prov\u00e9m de Deus, independente da lei, da qual testemunham a Lei e os Profetas,"},{"number":22,"text":"justi\u00e7a de Deus mediante a f\u00e9 em Jesus Cristo para todos os que cr\u00eaem. N\u00e3o h\u00e1 distin\u00e7\u00e3o,"},{"number":23,"text":"pois todos pecaram e est\u00e3o destitu\u00eddos da gl\u00f3ria de Deus,"},{"number":24,"text":"sendo justificados gratuitamente por sua gra\u00e7a, por meio da reden\u00e7\u00e3o que h\u00e1 em Cristo Jesus."},{"number":25,"text":"Deus o ofereceu como sacrif\u00edcio para propicia\u00e7\u00e3o mediante a f\u00e9, pelo seu sangue, demonstrando a sua justi\u00e7a. Em sua toler\u00e2ncia, havia deixado impunes os pecados anteriormente cometidos;"},{"number":26,"text":"mas, no presente, demonstrou a sua justi\u00e7a, a fim de ser justo e justificador daquele que tem f\u00e9 em Jesus."},{"number":27,"text":"Onde est\u00e1, ent\u00e3o, o motivo de vangl\u00f3ria? \u00c9 exclu\u00eddo. Baseado em que princ\u00edpio? No da obedi\u00eancia \u00e0 lei? N\u00e3o, mas no princ\u00edpio da f\u00e9."},{"number":28,"text":"Pois sustentamos que o homem \u00e9 justificado pela f\u00e9, independente da obedi\u00eancia \u00e0 lei."},{"number":29,"text":"Deus \u00e9 Deus apenas dos judeus? Ele n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m o Deus dos gentios? Sim, dos gentios tamb\u00e9m,"},{"number":30,"text":"visto que existe um s\u00f3 Deus, que pela f\u00e9 justificar\u00e1 os circuncisos e os incircuncisos."},{"number":31,"text":"Anulamos ent\u00e3o a lei pela f\u00e9? De maneira nenhuma! Pelo contr\u00e1rio, confirmamos a lei."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":4,"verses":25},"verses":[{"number":1,"text":"Portanto, que diremos do nosso antepassado Abra\u00e3o?"},{"number":2,"text":"Se de fato Abra\u00e3o foi justificado pelas obras, ele tem do que se gloriar, mas n\u00e3o diante de Deus."},{"number":3,"text":"Que diz a Escritura? \"Abra\u00e3o creu em Deus, e isso lhe foi creditado como justi\u00e7a\"."},{"number":4,"text":"Ora, o sal\u00e1rio do homem que trabalha n\u00e3o \u00e9 considerado como favor, mas como d\u00edvida."},{"number":5,"text":"Todavia, \u00e0quele que n\u00e3o trabalha, mas confia em Deus que justifica o \u00edmpio, sua f\u00e9 lhe \u00e9 creditada como justi\u00e7a."},{"number":6,"text":"Davi diz a mesma coisa, quando fala da felicidade do homem a quem Deus credita justi\u00e7a independente de obras:"},{"number":7,"text":"\"Como s\u00e3o felizes aqueles que t\u00eam suas transgress\u00f5es perdoadas, cujos pecados s\u00e3o apagados."},{"number":8,"text":"Como \u00e9 feliz aquele a quem o Senhor n\u00e3o atribui culpa\"."},{"number":9,"text":"Destina-se esta felicidade apenas aos circuncisos ou tamb\u00e9m aos incircuncisos? J\u00e1 dissemos que, no caso de Abra\u00e3o, a f\u00e9 lhe foi creditada como justi\u00e7a."},{"number":10,"text":"Sob quais circunst\u00e2ncias? Antes ou depois de ter sido circuncidado? N\u00e3o foi depois, mas antes!"},{"number":11,"text":"Assim ele recebeu a circuncis\u00e3o como sinal, como selo da justi\u00e7a que ele tinha pela f\u00e9, quando ainda n\u00e3o fora circuncidado. Portanto, ele \u00e9 o pai de todos os que cr\u00eaem, sem terem sido circuncidados, a fim de que a justi\u00e7a fosse creditada tamb\u00e9m a eles;"},{"number":12,"text":"e \u00e9 igualmente o pai dos circuncisos que n\u00e3o somente s\u00e3o circuncisos, mas tamb\u00e9m andam nos passos da f\u00e9 que teve nosso pai Abra\u00e3o antes de passar pela circuncis\u00e3o."},{"number":13,"text":"N\u00e3o foi mediante a lei que Abra\u00e3o e a sua descend\u00eancia receberam a promessa de que ele seria o herdeiro do mundo, mas mediante a justi\u00e7a que vem da f\u00e9."},{"number":14,"text":"Pois se os que vivem pela lei s\u00e3o herdeiros, a f\u00e9 n\u00e3o tem valor, e a promessa \u00e9 in\u00fatil;"},{"number":15,"text":"porque a lei produz a ira. E onde n\u00e3o h\u00e1 lei, n\u00e3o h\u00e1 transgress\u00e3o."},{"number":16,"text":"Portanto, a promessa vem pela f\u00e9, para que seja de acordo com a gra\u00e7a e seja assim garantida a toda a descend\u00eancia de Abra\u00e3o; n\u00e3o apenas aos que est\u00e3o sob o regime da lei, mas tamb\u00e9m aos que t\u00eam a f\u00e9 que Abra\u00e3o teve. Ele \u00e9 o pai de todos n\u00f3s."},{"number":17,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"Eu o constitu\u00ed pai de muitas na\u00e7\u00f5es\". Ele \u00e9 nosso pai aos olhos de Deus, em quem creu, o Deus que d\u00e1 vida aos mortos e chama \u00e0 exist\u00eancia coisas que n\u00e3o existem, como se existissem."},{"number":18,"text":"Abra\u00e3o, contra toda esperan\u00e7a, em esperan\u00e7a creu, tornando-se assim pai de muitas na\u00e7\u00f5es, como foi dito a seu respeito: \"Assim ser\u00e1 a sua descend\u00eancia\"."},{"number":19,"text":"Sem se enfraquecer na f\u00e9, reconheceu que o seu corpo j\u00e1 estava sem vitalidade, pois j\u00e1 contava cerca de cem anos de idade, e que tamb\u00e9m o ventre de Sara j\u00e1 estava sem vitalidade."},{"number":20,"text":"Mesmo assim n\u00e3o duvidou nem foi incr\u00e9dulo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 promessa de Deus, mas foi fortalecido em sua f\u00e9 e deu gl\u00f3ria a Deus,"},{"number":21,"text":"estando plenamente convencido de que ele era poderoso para cumprir o que havia prometido."},{"number":22,"text":"Em conseq\u00fc\u00eancia, \"isso lhe foi tamb\u00e9m creditado como justi\u00e7a\"."},{"number":23,"text":"As palavras \"lhe foi creditado\" n\u00e3o foram escritas apenas para ele,"},{"number":24,"text":"mas tamb\u00e9m para n\u00f3s, a quem Deus creditar\u00e1 justi\u00e7a, para n\u00f3s, que cremos naquele que ressuscitou dos mortos a Jesus, nosso Senhor."},{"number":25,"text":"Ele foi entregue \u00e0 morte por nossos pecados e ressuscitado para nossa justifica\u00e7\u00e3o."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":5,"verses":21},"verses":[{"number":1,"text":"Tendo sido, pois, justificados pela f\u00e9, temos paz com Deus, por nosso Senhor Jesus Cristo,"},{"number":2,"text":"por meio de quem obtivemos acesso pela f\u00e9 a esta gra\u00e7a na qual agora estamos firmes; e nos gloriamos na esperan\u00e7a da gl\u00f3ria de Deus."},{"number":3,"text":"N\u00e3o s\u00f3 isso, mas tamb\u00e9m nos gloriamos nas tribula\u00e7\u00f5es, porque sabemos que a tribula\u00e7\u00e3o produz perseveran\u00e7a;"},{"number":4,"text":"a perseveran\u00e7a, um car\u00e1ter aprovado; e o car\u00e1ter aprovado, esperan\u00e7a."},{"number":5,"text":"E a esperan\u00e7a n\u00e3o nos decepciona, porque Deus derramou seu amor em nossos cora\u00e7\u00f5es, por meio do Esp\u00edrito Santo que ele nos concedeu."},{"number":6,"text":"De fato, no devido tempo, quando ainda \u00e9ramos fracos, Cristo morreu pelos \u00edmpios."},{"number":7,"text":"Dificilmente haver\u00e1 algu\u00e9m que morra por um justo; pelo homem bom talvez algu\u00e9m tenha coragem de morrer."},{"number":8,"text":"Mas Deus demonstra seu amor por n\u00f3s: Cristo morreu em nosso favor quando ainda \u00e9ramos pecadores."},{"number":9,"text":"Como agora fomos justificados por seu sangue, muito mais ainda seremos salvos da ira de Deus por meio dele!"},{"number":10,"text":"Se quando \u00e9ramos inimigos de Deus fomos reconciliados com ele mediante a morte de seu Filho, quanto mais agora, tendo sido reconciliados, seremos salvos por sua vida!"},{"number":11,"text":"N\u00e3o apenas isso, mas tamb\u00e9m nos gloriamos em Deus, por meio de nosso Senhor Jesus Cristo, mediante quem recebemos agora a reconcilia\u00e7\u00e3o."},{"number":12,"text":"Portanto, da mesma forma como o pecado entrou no mundo por um homem, e pelo pecado a morte, assim tamb\u00e9m a morte veio a todos os homens, porque todos pecaram;"},{"number":13,"text":"pois antes de ser dada a lei, o pecado j\u00e1 estava no mundo. Mas o pecado n\u00e3o \u00e9 levado em conta quando n\u00e3o existe lei."},{"number":14,"text":"Todavia, a morte reinou desde o tempo de Ad\u00e3o at\u00e9 o de Mois\u00e9s, mesmo sobre aqueles que n\u00e3o cometeram pecado semelhante \u00e0 transgress\u00e3o de Ad\u00e3o, o qual era um tipo daquele que haveria de vir."},{"number":15,"text":"Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 compara\u00e7\u00e3o entre a d\u00e1diva e a transgress\u00e3o. Pois se muitos morreram por causa da transgress\u00e3o de um s\u00f3, muito mais a gra\u00e7a de Deus, isto \u00e9, a d\u00e1diva pela gra\u00e7a de um s\u00f3 homem, Jesus Cristo, transbordou para muitos!"},{"number":16,"text":"N\u00e3o se pode comparar a d\u00e1diva de Deus com a conseq\u00fc\u00eancia do pecado de um s\u00f3 homem: por um pecado veio o julgamento que trouxe condena\u00e7\u00e3o, mas a d\u00e1diva decorreu de muitas transgress\u00f5es e trouxe justifica\u00e7\u00e3o."},{"number":17,"text":"Se pela transgress\u00e3o de um s\u00f3 a morte reinou por meio dele, muito mais aqueles que recebem de Deus a imensa provis\u00e3o da gra\u00e7a e a d\u00e1diva da justi\u00e7a reinar\u00e3o em vida por meio de um \u00fanico homem, Jesus Cristo."},{"number":18,"text":"Conseq\u00fcentemente, assim como uma s\u00f3 transgress\u00e3o resultou na condena\u00e7\u00e3o de todos os homens, assim tamb\u00e9m um s\u00f3 ato de justi\u00e7a resultou na justifica\u00e7\u00e3o que traz vida a todos os homens."},{"number":19,"text":"Logo, assim como por meio da desobedi\u00eancia de um s\u00f3 homem muitos foram feitos pecadores, assim tamb\u00e9m, por meio da obedi\u00eancia de um \u00fanico homem muitos ser\u00e3o feitos justos."},{"number":20,"text":"A lei foi introduzida para que a transgress\u00e3o fosse ressaltada. Mas onde aumentou o pecado, transbordou a gra\u00e7a,"},{"number":21,"text":"a fim de que, assim como o pecado reinou na morte, tamb\u00e9m a gra\u00e7a reine pela justi\u00e7a para conceder vida eterna, mediante Jesus Cristo, nosso Senhor."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":6,"verses":23},"verses":[{"number":1,"text":"Que diremos ent\u00e3o? Continuaremos pecando para que a gra\u00e7a aumente?"},{"number":2,"text":"De maneira nenhuma! N\u00f3s, os que morremos para o pecado, como podemos continuar vivendo nele?"},{"number":3,"text":"Ou voc\u00eas n\u00e3o sabem que todos n\u00f3s, que fomos batizados em Cristo Jesus, fomos batizados em sua morte?"},{"number":4,"text":"Portanto, fomos sepultados com ele na morte por meio do batismo, a fim de que, assim como Cristo foi ressuscitado dos mortos mediante a gl\u00f3ria do Pai, tamb\u00e9m n\u00f3s vivamos uma vida nova."},{"number":5,"text":"Se dessa forma fomos unidos a ele na semelhan\u00e7a da sua morte, certamente o seremos tamb\u00e9m na semelhan\u00e7a da sua ressurrei\u00e7\u00e3o."},{"number":6,"text":"Pois sabemos que o nosso velho homem foi crucificado com ele, para que o corpo do pecado seja destru\u00eddo, e n\u00e3o mais sejamos escravos do pecado;"},{"number":7,"text":"pois quem morreu, foi justificado do pecado."},{"number":8,"text":"Ora, se morremos com Cristo, cremos que tamb\u00e9m com ele viveremos."},{"number":9,"text":"Pois sabemos que, tendo sido ressuscitado dos mortos, Cristo n\u00e3o pode morrer outra vez: a morte n\u00e3o tem mais dom\u00ednio sobre ele."},{"number":10,"text":"Porque morrendo, ele morreu para o pecado uma vez por todas; mas vivendo, vive para Deus."},{"number":11,"text":"Da mesma forma, considerem-se mortos para o pecado, mas vivos para Deus em Cristo Jesus."},{"number":12,"text":"Portanto, n\u00e3o permitam que o pecado continue dominando os seus corpos mortais, fazendo que voc\u00eas obede\u00e7am aos seus desejos."},{"number":13,"text":"N\u00e3o ofere\u00e7am os membros dos seus corpos ao pecado, como instrumentos de injusti\u00e7a; antes ofere\u00e7am-se a Deus como quem voltou da morte para a vida; e ofere\u00e7am os membros dos seus corpos a ele, como instrumentos de justi\u00e7a."},{"number":14,"text":"Pois o pecado n\u00e3o os dominar\u00e1, porque voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o debaixo da lei, mas debaixo da gra\u00e7a."},{"number":15,"text":"E ent\u00e3o? Vamos pecar porque n\u00e3o estamos debaixo da lei, mas debaixo da gra\u00e7a? De maneira nenhuma!"},{"number":16,"text":"N\u00e3o sabem que, quando voc\u00eas se oferecem a algu\u00e9m para lhe obedecer como escravos, tornam-se escravos daquele a quem obedecem: escravos do pecado que leva \u00e0 morte, ou da obedi\u00eancia que leva \u00e0 justi\u00e7a?"},{"number":17,"text":"Mas, gra\u00e7as a Deus, porque, embora voc\u00eas tenham sido escravos do pecado, passaram a obedecer de cora\u00e7\u00e3o \u00e0 forma de ensino que lhes foi transmitida."},{"number":18,"text":"Voc\u00eas foram libertados do pecado e tornaram-se escravos da justi\u00e7a."},{"number":19,"text":"Falo isso em termos humanos por causa das suas limita\u00e7\u00f5es humanas. Assim como voc\u00eas ofereceram os membros dos seus corpos em escravid\u00e3o \u00e0 impureza e \u00e0 maldade que leva \u00e0 maldade, ofere\u00e7am-nos agora em escravid\u00e3o \u00e0 justi\u00e7a que leva \u00e0 santidade."},{"number":20,"text":"Quando voc\u00eas eram escravos do pecado, estavam livres da justi\u00e7a."},{"number":21,"text":"Que fruto colheram ent\u00e3o das coisas das quais agora voc\u00eas se envergonham? O fim delas \u00e9 a morte!"},{"number":22,"text":"Mas agora que voc\u00eas foram libertados do pecado e se tornaram escravos de Deus, o fruto que colhem leva \u00e0 santidade, e o seu fim \u00e9 a vida eterna."},{"number":23,"text":"Pois o sal\u00e1rio do pecado \u00e9 a morte, mas o dom gratuito de Deus \u00e9 a vida eterna em Cristo Jesus, nosso Senhor."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":7,"verses":25},"verses":[{"number":1,"text":"Meus irm\u00e3os, falo a voc\u00eas como a pessoas que conhecem a lei. Acaso voc\u00eas n\u00e3o sabem que a lei tem autoridade sobre algu\u00e9m apenas enquanto ele vive?"},{"number":2,"text":"Por exemplo, pela lei a mulher casada est\u00e1 ligada a seu marido enquanto ele estiver vivo; mas, se o marido morrer, ela estar\u00e1 livre da lei do casamento."},{"number":3,"text":"Por isso, se ela se casar com outro homem enquanto seu marido ainda estiver vivo, ser\u00e1 considerada ad\u00faltera. Mas se o marido morrer, ela estar\u00e1 livre daquela lei, e mesmo que venha a se casar com outro homem, n\u00e3o ser\u00e1 ad\u00faltera."},{"number":4,"text":"Assim, meus irm\u00e3os, voc\u00eas tamb\u00e9m morreram para a lei, por meio do corpo de Cristo, para pertencerem a outro, \u00e0quele que ressuscitou dos mortos, a fim de que venhamos a dar fruto para Deus."},{"number":5,"text":"Pois quando \u00e9ramos controlados pela carne, as paix\u00f5es pecaminosas despertadas pela lei atuavam em nossos corpos, de forma que d\u00e1vamos fruto para a morte."},{"number":6,"text":"Mas agora, morrendo para aquilo que antes nos prendia, fomos libertados da lei, para que sirvamos conforme o novo modo do Esp\u00edrito, e n\u00e3o segundo a velha forma da lei escrita."},{"number":7,"text":"Que diremos ent\u00e3o? A lei \u00e9 pecado? De maneira nenhuma! De fato, eu n\u00e3o saberia o que \u00e9 pecado, a n\u00e3o ser por meio da lei. Pois, na realidade, eu n\u00e3o saberia o que \u00e9 cobi\u00e7a, se a lei n\u00e3o dissesse: \"N\u00e3o cobi\u00e7ar\u00e1s\"."},{"number":8,"text":"Mas o pecado, aproveitando a oportunidade dada pelo mandamento, produziu em mim todo tipo de desejo cobi\u00e7oso. Pois, sem a lei, o pecado est\u00e1 morto."},{"number":9,"text":"Antes, eu vivia sem a lei, mas quando o mandamento veio, o pecado reviveu, e eu morri."},{"number":10,"text":"Descobri que o pr\u00f3prio mandamento, destinado a produzir vida, na verdade produziu morte."},{"number":11,"text":"Pois o pecado, aproveitando a oportunidade dada pelo mandamento, enganou-me e por meio do mandamento me matou."},{"number":12,"text":"De fato a lei \u00e9 santa, e o mandamento \u00e9 santo, justo e bom."},{"number":13,"text":"E ent\u00e3o, o que \u00e9 bom se tornou em morte para mim? De maneira nenhuma! Mas, para que o pecado se mostrasse como pecado, ele produziu morte em mim por meio do que era bom, de modo que por meio do mandamento ele se mostrasse extremamente pecaminoso."},{"number":14,"text":"Sabemos que a lei \u00e9 espiritual; eu, contudo, n\u00e3o o sou, pois fui vendido como escravo ao pecado."},{"number":15,"text":"N\u00e3o entendo o que fa\u00e7o. Pois n\u00e3o fa\u00e7o o que desejo, mas o que odeio."},{"number":16,"text":"E, se fa\u00e7o o que n\u00e3o desejo, admito que a lei \u00e9 boa."},{"number":17,"text":"Neste caso, n\u00e3o sou mais eu quem o faz, mas o pecado que habita em mim."},{"number":18,"text":"Sei que nada de bom habita em mim, isto \u00e9, em minha carne. Porque tenho o desejo de fazer o que \u00e9 bom, mas n\u00e3o consigo realiz\u00e1-lo."},{"number":19,"text":"Pois o que fa\u00e7o n\u00e3o \u00e9 o bem que desejo, mas o mal que n\u00e3o quero fazer, esse eu continuo fazendo."},{"number":20,"text":"Ora, se fa\u00e7o o que n\u00e3o quero, j\u00e1 n\u00e3o sou eu quem o faz, mas o pecado que habita em mim."},{"number":21,"text":"Assim, encontro esta lei que atua em mim: Quando quero fazer o bem, o mal est\u00e1 junto a mim."},{"number":22,"text":"Pois, no \u00edntimo do meu ser tenho prazer na lei de Deus;"},{"number":23,"text":"mas vejo outra lei atuando nos membros do meu corpo, guerreando contra a lei da minha mente, tornando-me prisioneiro da lei do pecado que atua em meus membros."},{"number":24,"text":"Miser\u00e1vel homem eu que sou! Quem me libertar\u00e1 do corpo sujeito a esta morte?"},{"number":25,"text":"Gra\u00e7as a Deus por Jesus Cristo, nosso Senhor! De modo que, com a mente, eu pr\u00f3prio sou escravo da lei de Deus; mas, com a carne, da lei do pecado."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":8,"verses":39},"verses":[{"number":1,"text":"Portanto, agora j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 condena\u00e7\u00e3o para os que est\u00e3o em Cristo Jesus,"},{"number":2,"text":"porque por meio de Cristo Jesus a lei do Esp\u00edrito de vida me libertou da lei do pecado e da morte."},{"number":3,"text":"Porque, aquilo que a lei fora incapaz de fazer por estar enfraquecida pela carne, Deus o fez, enviando seu pr\u00f3prio Filho, \u00e0 semelhan\u00e7a do homem pecador, como oferta pelo pecado. E assim condenou o pecado na carne,"},{"number":4,"text":"a fim de que as justas exig\u00eancias da lei fossem plenamente satisfeitas em n\u00f3s, que n\u00e3o vivemos segundo a carne, mas segundo o Esp\u00edrito."},{"number":5,"text":"Quem vive segundo a carne tem a mente voltada para o que a carne deseja; mas quem, de acordo com o Esp\u00edrito, tem a mente voltada para o que o Esp\u00edrito deseja."},{"number":6,"text":"A mentalidade da carne \u00e9 morte, mas a mentalidade do Esp\u00edrito \u00e9 vida e paz;"},{"number":7,"text":"a mentalidade da carne \u00e9 inimiga de Deus porque n\u00e3o se submete \u00e0 lei de Deus, nem pode faz\u00ea-lo."},{"number":8,"text":"Quem \u00e9 dominado pela carne n\u00e3o pode agradar a Deus."},{"number":9,"text":"Entretanto, voc\u00eas n\u00e3o est\u00e3o sob o dom\u00ednio da carne, mas do Esp\u00edrito, se de fato o Esp\u00edrito de Deus habita em voc\u00eas. E, se algu\u00e9m n\u00e3o tem o Esp\u00edrito de Cristo, n\u00e3o pertence a Cristo."},{"number":10,"text":"Mas se Cristo est\u00e1 em voc\u00eas, o corpo est\u00e1 morto por causa do pecado, mas o esp\u00edrito est\u00e1 vivo por causa da justi\u00e7a."},{"number":11,"text":"E, se o Esp\u00edrito daquele que ressuscitou Jesus dentre os mortos habita em voc\u00eas, aquele que ressuscitou a Cristo dentre os mortos tamb\u00e9m dar\u00e1 vida a seus corpos mortais, por meio do seu Esp\u00edrito, que habita em voc\u00eas."},{"number":12,"text":"Portanto, irm\u00e3os, estamos em d\u00edvida, n\u00e3o para com a carne, para vivermos sujeitos a ela."},{"number":13,"text":"Pois se voc\u00eas viverem de acordo com a carne, morrer\u00e3o; mas, se pelo Esp\u00edrito fizerem morrer os atos do corpo, viver\u00e3o,"},{"number":14,"text":"porque todos os que s\u00e3o guiados pelo Esp\u00edrito de Deus s\u00e3o filhos de Deus."},{"number":15,"text":"Pois voc\u00eas n\u00e3o receberam um esp\u00edrito que os escravize para novamente temer, mas receberam o Esp\u00edrito que os adota como filhos, por meio do qual clamamos: \"Aba, Pai\"."},{"number":16,"text":"O pr\u00f3prio Esp\u00edrito testemunha ao nosso esp\u00edrito que somos filhos de Deus."},{"number":17,"text":"Se somos filhos, ent\u00e3o somos herdeiros; herdeiros de Deus e co-herdeiros com Cristo, se de fato participamos dos seus sofrimentos, para que tamb\u00e9m participemos da sua gl\u00f3ria."},{"number":18,"text":"Considero que os nossos sofrimentos atuais n\u00e3o podem ser comparados com a gl\u00f3ria que em n\u00f3s ser\u00e1 revelada."},{"number":19,"text":"A natureza criada aguarda, com grande expectativa, que os filhos de Deus sejam revelados."},{"number":20,"text":"Pois ela foi submetida \u00e0 futilidade, n\u00e3o pela sua pr\u00f3pria escolha, mas por causa da vontade daquele que a sujeitou, na esperan\u00e7a"},{"number":21,"text":"de que a pr\u00f3pria natureza criada ser\u00e1 libertada da escravid\u00e3o da decad\u00eancia em que se encontra para a gloriosa liberdade dos filhos de Deus."},{"number":22,"text":"Sabemos que toda a natureza criada geme at\u00e9 agora, como em dores de parto."},{"number":23,"text":"E n\u00e3o s\u00f3 isso, mas n\u00f3s mesmos, que temos os primeiros frutos do Esp\u00edrito, gememos interiormente, esperando ansiosamente nossa ado\u00e7\u00e3o como filhos, a reden\u00e7\u00e3o do nosso corpo."},{"number":24,"text":"Pois nessa esperan\u00e7a fomos salvos. Mas, esperan\u00e7a que se v\u00ea n\u00e3o \u00e9 esperan\u00e7a. Quem espera por aquilo que est\u00e1 vendo?"},{"number":25,"text":"Mas se esperamos o que ainda n\u00e3o vemos, aguardamo-lo pacientemente."},{"number":26,"text":"Da mesma forma o Esp\u00edrito nos ajuda em nossa fraqueza, pois n\u00e3o sabemos como orar, mas o pr\u00f3prio Esp\u00edrito intercede por n\u00f3s com gemidos inexprim\u00edveis."},{"number":27,"text":"E aquele que sonda os cora\u00e7\u00f5es conhece a inten\u00e7\u00e3o do Esp\u00edrito, porque o Esp\u00edrito intercede pelos santos de acordo com a vontade de Deus."},{"number":28,"text":"Sabemos que Deus age em todas as coisas para o bem daqueles que o amam, dos que foram chamados de acordo com o seu prop\u00f3sito."},{"number":29,"text":"Pois aqueles que de antem\u00e3o conheceu, tamb\u00e9m os predestinou para serem conformes \u00e0 imagem de seu Filho, a fim de que ele seja o primog\u00eanito entre muitos irm\u00e3os."},{"number":30,"text":"E aos que predestinou, tamb\u00e9m chamou; aos que chamou, tamb\u00e9m justificou; aos que justificou, tamb\u00e9m glorificou."},{"number":31,"text":"Que diremos, pois, diante dessas coisas? Se Deus \u00e9 por n\u00f3s, quem ser\u00e1 contra n\u00f3s?"},{"number":32,"text":"Aquele que n\u00e3o poupou a seu pr\u00f3prio Filho, mas o entregou por todos n\u00f3s, como n\u00e3o nos dar\u00e1 juntamente com ele, e de gra\u00e7a, todas as coisas?"},{"number":33,"text":"Quem far\u00e1 alguma acusa\u00e7\u00e3o contra os escolhidos de Deus? \u00c9 Deus quem os justifica."},{"number":34,"text":"Quem os condenar\u00e1? Foi Cristo Jesus que morreu; e mais, que ressuscitou e est\u00e1 \u00e0 direita de Deus, e tamb\u00e9m intercede por n\u00f3s."},{"number":35,"text":"Quem nos separar\u00e1 do amor de Cristo? Ser\u00e1 tribula\u00e7\u00e3o, ou ang\u00fastia, ou persegui\u00e7\u00e3o, ou fome, ou nudez, ou perigo, ou espada?"},{"number":36,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"Por amor de ti enfrentamos a morte todos os dias; somos considerados como ovelhas destinadas ao matadouro\"."},{"number":37,"text":"Mas, em todas estas coisas somos mais que vencedores, por meio daquele que nos amou."},{"number":38,"text":"Pois estou convencido de que nem morte nem vida, nem anjos nem dem\u00f4nios, nem o presente nem o futuro, nem quaisquer poderes,"},{"number":39,"text":"nem altura nem profundidade, nem qualquer outra coisa na cria\u00e7\u00e3o ser\u00e1 capaz de nos separar do amor de Deus que est\u00e1 em Cristo Jesus, nosso Senhor."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":9,"verses":33},"verses":[{"number":1,"text":"Digo a verdade em Cristo, n\u00e3o minto; minha consci\u00eancia o confirma no Esp\u00edrito Santo:"},{"number":2,"text":"tenho grande tristeza e constante ang\u00fastia em meu cora\u00e7\u00e3o."},{"number":3,"text":"Pois eu at\u00e9 desejaria ser amaldi\u00e7oado e separado de Cristo por amor de meus irm\u00e3os, os de minha ra\u00e7a,"},{"number":4,"text":"o povo de Israel. Deles \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de filhos; deles \u00e9 a gl\u00f3ria divina, as alian\u00e7as, a concess\u00e3o da lei, a adora\u00e7\u00e3o no templo e as promessas."},{"number":5,"text":"Deles s\u00e3o os patriarcas, e a partir deles se tra\u00e7a a linhagem humana de Cristo, que \u00e9 Deus acima de tudo, bendito para sempre! Am\u00e9m."},{"number":6,"text":"N\u00e3o pensemos que a palavra de Deus falhou. Pois nem todos os descendentes de Israel s\u00e3o Israel."},{"number":7,"text":"Nem por serem descendentes de Abra\u00e3o passaram todos a ser filhos de Abra\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio: \"Por meio de Isaque a sua descend\u00eancia ser\u00e1 considerada\"."},{"number":8,"text":"Noutras palavras, n\u00e3o s\u00e3o os filhos naturais que s\u00e3o filhos de Deus, mas os filhos da promessa \u00e9 que s\u00e3o considerados descend\u00eancia de Abra\u00e3o."},{"number":9,"text":"Pois foi assim que a promessa foi feita: \"no tempo devido virei novamente, e Sara ter\u00e1 um filho\"."},{"number":10,"text":"E esse n\u00e3o foi o \u00fanico caso; tamb\u00e9m os filhos de Rebeca tiveram um mesmo pai, nosso pai Isaque."},{"number":11,"text":"Todavia, antes que os g\u00eameos nascessem ou fizessem qualquer coisa boa ou m\u00e1 \u2014 a fim de que o prop\u00f3sito de Deus conforme a elei\u00e7\u00e3o permanecesse,"},{"number":12,"text":"n\u00e3o por obras, mas por aquele que chama \u2014 foi dito a ela: \"O mais velho servir\u00e1 ao mais novo\"."},{"number":13,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"Amei Jac\u00f3, mas rejeitei Esa\u00fa\"."},{"number":14,"text":"E ent\u00e3o, que diremos? Acaso Deus \u00e9 injusto? De maneira nenhuma!"},{"number":15,"text":"Pois ele diz a Mois\u00e9s: \"Terei miseric\u00f3rdia de quem eu quiser ter miseric\u00f3rdia e terei compaix\u00e3o de quem eu quiser ter compaix\u00e3o\"."},{"number":16,"text":"Portanto, isso n\u00e3o depende do desejo ou do esfor\u00e7o humano, mas da miseric\u00f3rdia de Deus."},{"number":17,"text":"Pois a Escritura diz ao fara\u00f3: \"Eu o levantei exatamente com este prop\u00f3sito: mostrar em voc\u00ea o meu poder, e para que o meu nome seja proclamado em toda a terra\"."},{"number":18,"text":"Portanto, Deus tem miseric\u00f3rdia de quem ele quer, e endurece a quem ele quer."},{"number":19,"text":"Mas algum de voc\u00eas me dir\u00e1: \"Ent\u00e3o, por que Deus ainda nos culpa? Pois, quem resiste \u00e0 sua vontade? \""},{"number":20,"text":"Mas quem \u00e9 voc\u00ea, \u00f3 homem, para questionar a Deus? \"Acaso aquilo que \u00e9 formado pode dizer ao que o formou: \u2018Por que me fizeste assim? \u2019 \""},{"number":21,"text":"O oleiro n\u00e3o tem direito de fazer do mesmo barro um vaso para fins nobres e outro para uso desonroso?"},{"number":22,"text":"E se Deus, querendo mostrar a sua ira e tornar conhecido o seu poder, suportou com grande paci\u00eancia os vasos de sua ira, preparados para destrui\u00e7\u00e3o?"},{"number":23,"text":"Que dizer, se ele fez isto para tornar conhecidas as riquezas de sua gl\u00f3ria aos vasos de sua miseric\u00f3rdia, que preparou de antem\u00e3o para gl\u00f3ria,"},{"number":24,"text":"ou seja, a n\u00f3s, a quem tamb\u00e9m chamou, n\u00e3o apenas dentre os judeus, mas tamb\u00e9m dentre os gentios?"},{"number":25,"text":"Como ele diz em Os\u00e9ias: \"Chamarei \u2018meu povo\u2019 a quem n\u00e3o \u00e9 meu povo; e chamarei \u2018minha amada\u2019 a quem n\u00e3o \u00e9 minha amada\","},{"number":26,"text":"e: \"Acontecer\u00e1 que, no mesmo lugar em que se lhes declarou: \u2018Voc\u00eas n\u00e3o s\u00e3o meu povo\u2019, eles ser\u00e3o chamados \u2018filhos do Deus vivo\u2019. \""},{"number":27,"text":"Isa\u00edas exclama com rela\u00e7\u00e3o a Israel: \"Embora o n\u00famero dos israelitas seja como a areia do mar, apenas o remanescente ser\u00e1 salvo."},{"number":28,"text":"Pois o Senhor executar\u00e1 na terra a sua senten\u00e7a, r\u00e1pida e definitivamente\"."},{"number":29,"text":"Como anteriormente disse Isa\u00edas: \"Se o Senhor dos Ex\u00e9rcitos n\u00e3o nos tivesse deixado descendentes, j\u00e1 estar\u00edamos como Sodoma, e semelhantes a Gomorra\"."},{"number":30,"text":"Que diremos, ent\u00e3o? Os gentios, que n\u00e3o buscavam justi\u00e7a, a obtiveram, uma justi\u00e7a que vem da f\u00e9;"},{"number":31,"text":"mas Israel, que buscava uma lei que trouxesse justi\u00e7a, n\u00e3o a alcan\u00e7ou."},{"number":32,"text":"Por que n\u00e3o? Porque n\u00e3o a buscava pela f\u00e9, mas como se fosse por obras. Eles trope\u00e7aram na \"pedra de trope\u00e7o\"."},{"number":33,"text":"Como est\u00e1 escrito: \"Eis que ponho em Si\u00e3o uma pedra de trope\u00e7o e uma rocha que faz cair; e aquele que nela confia jamais ser\u00e1 envergonhado\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":10,"verses":21},"verses":[{"number":1,"text":"Irm\u00e3os, o desejo do meu cora\u00e7\u00e3o e a minha ora\u00e7\u00e3o a Deus pelos israelitas \u00e9 que eles sejam salvos."},{"number":2,"text":"Pois posso testemunhar que eles t\u00eam zelo por Deus, mas o seu zelo n\u00e3o se baseia no conhecimento."},{"number":3,"text":"Porquanto, ignorando a justi\u00e7a que vem de Deus e procurando estabelecer a sua pr\u00f3pria, n\u00e3o se submeteram \u00e0 justi\u00e7a de Deus."},{"number":4,"text":"Porque o fim da lei \u00e9 Cristo, para a justifica\u00e7\u00e3o de todo o que cr\u00ea."},{"number":5,"text":"Mois\u00e9s descreve desta forma a justi\u00e7a que vem da lei: \"O homem que fizer estas coisas viver\u00e1 por meio delas\"."},{"number":6,"text":"Mas a justi\u00e7a que vem da f\u00e9 diz: \"N\u00e3o diga em seu cora\u00e7\u00e3o: \u2018Quem subir\u00e1 ao c\u00e9u? \u2019 ( isto \u00e9, para fazer Cristo descer )"},{"number":7,"text":"ou \u2018Quem descer\u00e1 ao abismo? \u2019 \" ( isto \u00e9, para fazer subir Cristo dentre os mortos )."},{"number":8,"text":"Mas o que ela diz? \"A palavra est\u00e1 perto de voc\u00ea; est\u00e1 em sua boca e em seu cora\u00e7\u00e3o\", isto \u00e9, a palavra da f\u00e9 que estamos proclamando:"},{"number":9,"text":"Se voc\u00ea confessar com a sua boca que Jesus \u00e9 Senhor e crer em seu cora\u00e7\u00e3o que Deus o ressuscitou dentre os mortos, ser\u00e1 salvo."},{"number":10,"text":"Pois com o cora\u00e7\u00e3o se cr\u00ea para justi\u00e7a, e com a boca se confessa para salva\u00e7\u00e3o."},{"number":11,"text":"Como diz a Escritura: \"Todo o que nele confia jamais ser\u00e1 envergonhado\"."},{"number":12,"text":"N\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a entre judeus e gentios, pois o mesmo Senhor \u00e9 Senhor de todos e aben\u00e7oa ricamente todos os que o invocam,"},{"number":13,"text":"porque \"todo aquele que invocar o nome do Senhor ser\u00e1 salvo\"."},{"number":14,"text":"Como, pois, invocar\u00e3o aquele em quem n\u00e3o creram? E como crer\u00e3o naquele de quem n\u00e3o ouviram falar? E como ouvir\u00e3o, se n\u00e3o houver quem pregue?"},{"number":15,"text":"E como pregar\u00e3o, se n\u00e3o forem enviados? Como est\u00e1 escrito: \"Como s\u00e3o belos os p\u00e9s dos que anunciam boas novas! \""},{"number":16,"text":"No entanto, nem todos os israelitas aceitaram as boas novas. Pois Isa\u00edas diz: \"Senhor, quem creu em nossa mensagem? \""},{"number":17,"text":"Conseq\u00fcentemente, a f\u00e9 vem por ouvir a mensagem, e a mensagem \u00e9 ouvida mediante a palavra de Cristo."},{"number":18,"text":"Mas eu pergunto: Eles n\u00e3o a ouviram? Claro que sim: \"A sua voz ressoou por toda a terra, e as suas palavras, at\u00e9 os confins do mundo\"."},{"number":19,"text":"Novamente pergunto: Ser\u00e1 que Israel n\u00e3o entendeu? Mois\u00e9s foi o primeiro que disse: \"Farei que tenham ci\u00fames de quem n\u00e3o \u00e9 meu povo; eu os provocarei \u00e0 ira por meio de um povo sem entendimento\"."},{"number":20,"text":"E Isa\u00edas diz ousadamente: \"Fui achado por aqueles que n\u00e3o me procuravam; revelei-me \u00e0queles que n\u00e3o perguntavam por mim\"."},{"number":21,"text":"Mas a respeito de Israel, ele diz: \"O tempo todo estendi as m\u00e3os a um povo desobediente e rebelde\"."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":11,"verses":36},"verses":[{"number":1,"text":"Pergunto, pois: Acaso Deus rejeitou o seu povo? De maneira nenhuma! Eu mesmo sou israelita, descendente de Abra\u00e3o, da tribo de Benjamim."},{"number":2,"text":"Deus n\u00e3o rejeitou o seu povo, o qual de antem\u00e3o conheceu. Ou voc\u00eas n\u00e3o sabem como Elias clamou a Deus contra Israel, conforme diz a Escritura?"},{"number":3,"text":"\"Senhor, mataram os teus profetas e derrubaram os teus altares; sou o \u00fanico que sobrou, e agora est\u00e3o procurando matar-me\"."},{"number":4,"text":"E qual foi a resposta divina? \"Reservei para mim sete mil homens que n\u00e3o dobraram os joelhos diante de Baal\"."},{"number":5,"text":"Assim, hoje tamb\u00e9m h\u00e1 um remanescente escolhido pela gra\u00e7a."},{"number":6,"text":"E, se \u00e9 pela gra\u00e7a, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais pelas obras; se fosse, a gra\u00e7a j\u00e1 n\u00e3o seria gra\u00e7a."},{"number":7,"text":"Que dizer ent\u00e3o? Israel n\u00e3o conseguiu aquilo que tanto buscava, mas os eleitos o obtiveram. Os demais foram endurecidos,"},{"number":8,"text":"como est\u00e1 escrito: \"Deus lhes deu um esp\u00edrito de atordoamento, olhos para n\u00e3o ver e ouvidos para n\u00e3o ouvir, at\u00e9 o dia de hoje\"."},{"number":9,"text":"E Davi diz: \"Que a mesa deles se transforme em la\u00e7o e armadilha, pedra de trope\u00e7o e retribui\u00e7\u00e3o para eles."},{"number":10,"text":"Escuren\u00e7am-se os seus olhos, para que n\u00e3o consigam ver, e suas costas fiquem encurvadas para sempre\"."},{"number":11,"text":"Novamente pergunto: Acaso trope\u00e7aram para que ficassem ca\u00eddos? De maneira nenhuma! Ao contr\u00e1rio, por causa da transgress\u00e3o deles, veio salva\u00e7\u00e3o para os gentios, para provocar ci\u00fame em Israel."},{"number":12,"text":"Mas se a transgress\u00e3o deles significa riqueza para o mundo, e o seu fracasso, riqueza para os gentios, quanto mais significar\u00e1 a sua plenitude!"},{"number":13,"text":"Estou falando a voc\u00eas, gentios. Visto que sou ap\u00f3stolo para os gentios, exalto o meu minist\u00e9rio,"},{"number":14,"text":"na esperan\u00e7a de que de alguma forma possa provocar ci\u00fame em meu pr\u00f3prio povo e salvar alguns deles."},{"number":15,"text":"Pois se a rejei\u00e7\u00e3o deles \u00e9 a reconcilia\u00e7\u00e3o do mundo, o que ser\u00e1 a sua aceita\u00e7\u00e3o, sen\u00e3o vida dentre os mortos?"},{"number":16,"text":"Se \u00e9 santa a parte da massa que \u00e9 oferecida como primeiros frutos, toda a massa tamb\u00e9m o \u00e9; se a raiz \u00e9 santa, os ramos tamb\u00e9m o ser\u00e3o."},{"number":17,"text":"Se alguns ramos foram cortados, e voc\u00ea, sendo oliveira brava, foi enxertado entre os outros e agora participa da seiva que vem da raiz da oliveira,"},{"number":18,"text":"n\u00e3o se glorie contra esses ramos. Se o fizer, saiba que n\u00e3o \u00e9 voc\u00ea quem sustenta a raiz, mas a raiz a voc\u00ea."},{"number":19,"text":"Ent\u00e3o voc\u00ea dir\u00e1: \"Os ramos foram cortados, para que eu fosse enxertado\"."},{"number":20,"text":"Est\u00e1 certo. Eles, por\u00e9m, foram cortados devido \u00e0 incredulidade, e voc\u00ea permanece pela f\u00e9. N\u00e3o se orgulhe, mas tema."},{"number":21,"text":"Pois se Deus n\u00e3o poupou os ramos naturais, tamb\u00e9m n\u00e3o poupar\u00e1 voc\u00ea."},{"number":22,"text":"Portanto, considere a bondade e a severidade de Deus: severidade para com aqueles que ca\u00edram, mas bondade para com voc\u00ea, desde que permane\u00e7a na bondade dele. De outra forma, voc\u00ea tamb\u00e9m ser\u00e1 cortado."},{"number":23,"text":"E quanto a eles, se n\u00e3o continuarem na incredulidade, ser\u00e3o enxertados, pois Deus \u00e9 capaz de enxert\u00e1-los outra vez."},{"number":24,"text":"Afinal de contas, se voc\u00ea foi cortado de uma oliveira brava por natureza e, de maneira antinatural, foi enxertado numa oliveira cultivada, quanto mais ser\u00e3o enxertados os ramos naturais em sua pr\u00f3pria oliveira?"},{"number":25,"text":"Irm\u00e3os, n\u00e3o quero que ignorem este mist\u00e9rio, para que n\u00e3o se tornem presun\u00e7osos: Israel experimentou um endurecimento em parte, at\u00e9 que chegasse a plenitude dos gentios."},{"number":26,"text":"E assim todo o Israel ser\u00e1 salvo, como est\u00e1 escrito: \"Vir\u00e1 de Si\u00e3o o redentor que desviar\u00e1 de Jac\u00f3 a impiedade."},{"number":27,"text":"E esta \u00e9 a minha alian\u00e7a com eles quando eu remover os seus pecados\"."},{"number":28,"text":"Quanto ao evangelho, eles s\u00e3o inimigos por causa de voc\u00eas; mas quanto \u00e0 elei\u00e7\u00e3o, s\u00e3o amados por causa dos patriarcas,"},{"number":29,"text":"pois os dons e o chamado de Deus s\u00e3o irrevog\u00e1veis."},{"number":30,"text":"Assim como voc\u00eas, que antes eram desobedientes a Deus mas agora receberam miseric\u00f3rdia, gra\u00e7as \u00e0 desobedi\u00eancia deles,"},{"number":31,"text":"assim tamb\u00e9m agora eles se tornaram desobedientes, a fim de que tamb\u00e9m recebam agora miseric\u00f3rdia, gra\u00e7as \u00e0 miseric\u00f3rdia de Deus para com voc\u00eas."},{"number":32,"text":"Pois Deus colocou todos sob a desobedi\u00eancia, para exercer miseric\u00f3rdia para com todos."},{"number":33,"text":"\u00d3 profundidade da riqueza da sabedoria e do conhecimento de Deus! Qu\u00e3o insond\u00e1veis s\u00e3o os seus ju\u00edzos, e inescrut\u00e1veis os seus caminhos!"},{"number":34,"text":"\"Quem conheceu a mente do Senhor? Ou quem foi seu conselheiro? \""},{"number":35,"text":"\"Quem primeiro lhe deu, para que ele o recompense? \""},{"number":36,"text":"Pois dele, por ele e para ele s\u00e3o todas as coisas. A ele seja a gl\u00f3ria para sempre! Am\u00e9m."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":12,"verses":21},"verses":[{"number":1,"text":"Portanto, irm\u00e3os, rogo-lhes pelas miseric\u00f3rdias de Deus que se ofere\u00e7am em sacrif\u00edcio vivo, santo e agrad\u00e1vel a Deus; este \u00e9 o culto racional de voc\u00eas."},{"number":2,"text":"N\u00e3o se amoldem ao padr\u00e3o deste mundo, mas transformem-se pela renova\u00e7\u00e3o da sua mente, para que sejam capazes de experimentar e comprovar a boa, agrad\u00e1vel e perfeita vontade de Deus."},{"number":3,"text":"Pois pela gra\u00e7a que me foi dada digo a todos voc\u00eas: ningu\u00e9m tenha de si mesmo um conceito mais elevado do que deve ter; mas, pelo contr\u00e1rio, tenha um conceito equilibrado, de acordo com a medida da f\u00e9 que Deus lhe concedeu."},{"number":4,"text":"Assim como cada um de n\u00f3s tem um corpo com muitos membros e esses membros n\u00e3o exercem todos a mesma fun\u00e7\u00e3o,"},{"number":5,"text":"assim tamb\u00e9m em Cristo n\u00f3s, que somos muitos, formamos um corpo, e cada membro est\u00e1 ligado a todos os outros."},{"number":6,"text":"Temos diferentes dons, de acordo com a gra\u00e7a que nos foi dada. Se algu\u00e9m tem o dom de profetizar, use-o na propor\u00e7\u00e3o da sua f\u00e9."},{"number":7,"text":"Se o seu dom \u00e9 servir, sirva; se \u00e9 ensinar, ensine;"},{"number":8,"text":"se \u00e9 dar \u00e2nimo, que assim fa\u00e7a; se \u00e9 contribuir, que contribua generosamente; se \u00e9 exercer lideran\u00e7a, que a exer\u00e7a com zelo; se \u00e9 mostrar miseric\u00f3rdia, que o fa\u00e7a com alegria."},{"number":9,"text":"O amor deve ser sincero. Odeiem o que \u00e9 mau; apeguem-se ao que \u00e9 bom."},{"number":10,"text":"Dediquem-se uns aos outros com amor fraternal. Prefiram dar honra aos outros mais do que a si pr\u00f3prios."},{"number":11,"text":"Nunca lhes falte o zelo, sejam fervorosos no esp\u00edrito, sirvam ao Senhor."},{"number":12,"text":"Alegrem-se na esperan\u00e7a, sejam pacientes na tribula\u00e7\u00e3o, perseverem na ora\u00e7\u00e3o."},{"number":13,"text":"Compartilhem o que voc\u00eas t\u00eam com os santos em suas necessidades. Pratiquem a hospitalidade."},{"number":14,"text":"Aben\u00e7oem aqueles que os perseguem; aben\u00e7oem, e n\u00e3o os amaldi\u00e7oem."},{"number":15,"text":"Alegrem-se com os que se alegram; chorem com os que choram."},{"number":16,"text":"Tenham uma mesma atitude uns para com os outros. N\u00e3o sejam orgulhosos, mas estejam dispostos a associar-se a pessoas de posi\u00e7\u00e3o inferior. N\u00e3o sejam s\u00e1bios aos seus pr\u00f3prios olhos."},{"number":17,"text":"N\u00e3o retribuam a ningu\u00e9m mal por mal. Procurem fazer o que \u00e9 correto aos olhos de todos."},{"number":18,"text":"Fa\u00e7am todo o poss\u00edvel para viver em paz com todos."},{"number":19,"text":"Amados, nunca procurem vingar-se, mas deixem com Deus a ira, pois est\u00e1 escrito: \"Minha \u00e9 a vingan\u00e7a; eu retribuirei\", diz o Senhor."},{"number":20,"text":"Pelo contr\u00e1rio: \"Se o seu inimigo tiver fome, d\u00ea-lhe de comer; se tiver sede, d\u00ea-lhe de beber. Fazendo isso, voc\u00ea amontoar\u00e1 brasas vivas sobre a cabe\u00e7a dele\"."},{"number":21,"text":"N\u00e3o se deixem vencer pelo mal, mas ven\u00e7am o mal com o bem."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":13,"verses":14},"verses":[{"number":1,"text":"Todos devem sujeitar-se \u00e0s autoridades governamentais, pois n\u00e3o h\u00e1 autoridade que n\u00e3o venha de Deus; as autoridades que existem foram por ele estabelecidas."},{"number":2,"text":"Portanto, aquele que se rebela contra a autoridade est\u00e1 se colocando contra o que Deus instituiu, e aqueles que assim procedem trazem condena\u00e7\u00e3o sobre si mesmos."},{"number":3,"text":"Pois os governantes n\u00e3o devem ser temidos, a n\u00e3o ser pelos que praticam o mal. Voc\u00ea quer viver livre do medo da autoridade? Pratique o bem, e ela o enaltecer\u00e1."},{"number":4,"text":"Pois \u00e9 serva de Deus para o seu bem. Mas se voc\u00ea praticar o mal, tenha medo, pois ela n\u00e3o porta a espada sem motivo. \u00c9 serva de Deus, agente da justi\u00e7a para punir quem pratica o mal."},{"number":5,"text":"Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio que sejamos submissos \u00e0s autoridades, n\u00e3o apenas por causa da possibilidade de uma puni\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por quest\u00e3o de consci\u00eancia."},{"number":6,"text":"\u00c9 por isso tamb\u00e9m que voc\u00eas pagam imposto, pois as autoridades est\u00e3o a servi\u00e7o de Deus, sempre dedicadas a esse trabalho."},{"number":7,"text":"D\u00eaem a cada um o que lhe \u00e9 devido: Se imposto, imposto; se tributo, tributo; se temor, temor; se honra, honra."},{"number":8,"text":"N\u00e3o devam nada a ningu\u00e9m, a n\u00e3o ser o amor de uns pelos outros, pois aquele que ama seu pr\u00f3ximo tem cumprido a lei."},{"number":9,"text":"Pois estes mandamentos: \"N\u00e3o adulterar\u00e1s\", \"n\u00e3o matar\u00e1s\", \"n\u00e3o furtar\u00e1s\", \"n\u00e3o cobi\u00e7ar\u00e1s\", e qualquer outro mandamento, todos se resumem neste preceito: \"Ame o seu pr\u00f3ximo como a si mesmo\"."},{"number":10,"text":"O amor n\u00e3o pratica o mal contra o pr\u00f3ximo. Portanto, o amor \u00e9 o cumprimento da lei."},{"number":11,"text":"Fa\u00e7am isso, compreendendo o tempo em que vivemos. Chegou a hora de voc\u00eas despertarem do sono, porque agora a nossa salva\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais pr\u00f3xima do que quando cremos."},{"number":12,"text":"A noite est\u00e1 quase acabando; o dia logo vem. Portanto, deixemos de lado as obras das trevas e vistamo-nos a armadura da luz."},{"number":13,"text":"Comportemo-nos com dec\u00eancia, como quem age \u00e0 luz do dia, n\u00e3o em orgias e bebedeiras, n\u00e3o em imoralidade sexual e deprava\u00e7\u00e3o, n\u00e3o em desaven\u00e7a e inveja."},{"number":14,"text":"Pelo contr\u00e1rio, revistam-se do Senhor Jesus Cristo, e n\u00e3o fiquem premeditando como satisfazer os desejos da carne."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":14,"verses":23},"verses":[{"number":1,"text":"Aceitem o que \u00e9 fraco na f\u00e9, sem discutir assuntos controvertidos."},{"number":2,"text":"Um cr\u00ea que pode comer de tudo; j\u00e1 outro, cuja f\u00e9 \u00e9 fraca, come apenas alimentos vegetais."},{"number":3,"text":"Aquele que come de tudo n\u00e3o deve desprezar o que n\u00e3o come, e aquele que n\u00e3o come de tudo n\u00e3o deve condenar aquele que come, pois Deus o aceitou."},{"number":4,"text":"Quem \u00e9 voc\u00ea para julgar o servo alheio? \u00c9 para o seu senhor que ele est\u00e1 de p\u00e9 ou cai. E ficar\u00e1 de p\u00e9, pois o Senhor \u00e9 capaz de o sustentar."},{"number":5,"text":"H\u00e1 quem considere um dia mais sagrado que outro; h\u00e1 quem considere iguais todos os dias. Cada um deve estar plenamente convicto em sua pr\u00f3pria mente."},{"number":6,"text":"Aquele que considera um dia como especial, para o Senhor assim o faz. Aquele que come carne, come para o Senhor, pois d\u00e1 gra\u00e7as a Deus; e aquele que se abst\u00e9m, para o Senhor se abst\u00e9m, e d\u00e1 gra\u00e7as a Deus."},{"number":7,"text":"Pois nenhum de n\u00f3s vive apenas para si, e nenhum de n\u00f3s morre apenas para si."},{"number":8,"text":"Se vivemos, vivemos para o Senhor; e, se morremos, morremos para o Senhor. Assim, quer vivamos, quer morramos, pertencemos ao Senhor."},{"number":9,"text":"Por esta raz\u00e3o Cristo morreu e voltou a viver, para ser Senhor de vivos e de mortos."},{"number":10,"text":"Portanto, voc\u00ea, por que julga seu irm\u00e3o? E por que despreza seu irm\u00e3o? Pois todos compareceremos diante do tribunal de Deus."},{"number":11,"text":"Porque est\u00e1 escrito: \" \u2018Por mim mesmo jurei\u2019, diz o Senhor, \u2018diante de mim todo joelho se dobrar\u00e1 e toda l\u00edngua confessar\u00e1 que sou Deus\u2019 \"."},{"number":12,"text":"Assim, cada um de n\u00f3s prestar\u00e1 contas de si mesmo a Deus."},{"number":13,"text":"Portanto, deixemos de julgar uns aos outros. Em vez disso, fa\u00e7amos o prop\u00f3sito de n\u00e3o colocar pedra de trope\u00e7o ou obst\u00e1culo no caminho do irm\u00e3o."},{"number":14,"text":"Como algu\u00e9m que est\u00e1 no Senhor Jesus, tenho plena convic\u00e7\u00e3o de que nenhum alimento \u00e9 por si mesmo impuro, a n\u00e3o ser para quem assim o considere; para ele \u00e9 impuro."},{"number":15,"text":"Se o seu irm\u00e3o se entristece devido ao que voc\u00ea come, voc\u00ea j\u00e1 n\u00e3o est\u00e1 agindo por amor. Por causa da sua comida, n\u00e3o destrua seu irm\u00e3o, por quem Cristo morreu."},{"number":16,"text":"Aquilo que \u00e9 bom para voc\u00eas n\u00e3o se torne objeto de maledic\u00eancia."},{"number":17,"text":"Pois o Reino de Deus n\u00e3o \u00e9 comida nem bebida, mas justi\u00e7a, paz e alegria no Esp\u00edrito Santo;"},{"number":18,"text":"aquele que assim serve a Cristo \u00e9 agrad\u00e1vel a Deus e aprovado pelos homens."},{"number":19,"text":"Por isso, esforcemo-nos em promover tudo quanto conduz \u00e0 paz e \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o m\u00fatua."},{"number":20,"text":"N\u00e3o destrua a obra de Deus por causa da comida. Todo alimento \u00e9 puro, mas \u00e9 errado comer qualquer coisa que fa\u00e7a os outros trope\u00e7arem."},{"number":21,"text":"\u00c9 melhor n\u00e3o comer carne nem beber vinho, nem fazer qualquer outra coisa que leve seu irm\u00e3o a cair."},{"number":22,"text":"Assim, seja qual for o seu modo de crer a respeito destas coisas, que isso permane\u00e7a entre voc\u00ea e Deus. Feliz \u00e9 o homem que n\u00e3o se condena naquilo que aprova."},{"number":23,"text":"Mas aquele que tem d\u00favida \u00e9 condenado se comer, porque n\u00e3o come com f\u00e9; e tudo o que n\u00e3o prov\u00e9m da f\u00e9 \u00e9 pecado."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":15,"verses":33},"verses":[{"number":1,"text":"N\u00f3s, que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos fracos, e n\u00e3o agradar a n\u00f3s mesmos."},{"number":2,"text":"Cada um de n\u00f3s deve agradar ao seu pr\u00f3ximo para o bem dele, a fim de edific\u00e1-lo."},{"number":3,"text":"Pois tamb\u00e9m Cristo n\u00e3o agradou a si pr\u00f3prio, mas, como est\u00e1 escrito: \"Os insultos daqueles que te insultam ca\u00edram sobre mim\"."},{"number":4,"text":"Pois tudo o que foi escrito no passado, foi escrito para nos ensinar, de forma que, por meio da perseveran\u00e7a e do bom \u00e2nimo procedentes das Escrituras, mantenhamos a nossa esperan\u00e7a."},{"number":5,"text":"O Deus que concede perseveran\u00e7a e \u00e2nimo d\u00ea-lhes um esp\u00edrito de unidade, segundo Cristo Jesus,"},{"number":6,"text":"para que com um s\u00f3 cora\u00e7\u00e3o e uma s\u00f3 boca voc\u00eas glorifiquem ao Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo."},{"number":7,"text":"Portanto, aceitem-se uns aos outros, da mesma forma como Cristo os aceitou, a fim de que voc\u00eas glorifiquem a Deus."},{"number":8,"text":"Pois eu lhes digo que Cristo se tornou servo dos que s\u00e3o da circuncis\u00e3o, por amor \u00e0 verdade de Deus, para confirmar as promessas feitas aos patriarcas,"},{"number":9,"text":"a fim de que os gentios glorifiquem a Deus por sua miseric\u00f3rdia, como est\u00e1 escrito: \"Por isso, eu te louvarei entre os gentios; Cantarei louvores ao teu nome\"."},{"number":10,"text":"E tamb\u00e9m diz: \"Cantem de alegria, \u00f3 gentios, com o povo dele\"."},{"number":11,"text":"E mais: \"Louvem o Senhor, todos voc\u00eas, gentios; cantem louvores a ele todos os povos\"."},{"number":12,"text":"E Isa\u00edas tamb\u00e9m diz: \"Brotar\u00e1 a raiz de Jess\u00e9, aquele que se levantar\u00e1 para reinar sobre os gentios; estes colocar\u00e3o nele a sua esperan\u00e7a\"."},{"number":13,"text":"Que o Deus da esperan\u00e7a os encha de toda alegria e paz, por sua confian\u00e7a nele, para que voc\u00eas transbordem de esperan\u00e7a, pelo poder do Esp\u00edrito Santo."},{"number":14,"text":"Meus irm\u00e3os, eu mesmo estou convencido de que voc\u00eas est\u00e3o cheios de bondade e plenamente instru\u00eddos, sendo capazes de aconselhar-se uns aos outros."},{"number":15,"text":"A respeito de alguns assuntos, eu lhes escrevi com toda a franqueza, como para faz\u00ea-los lembrar-se novamente deles, por causa da gra\u00e7a que Deus me deu,"},{"number":16,"text":"de ser um ministro de Cristo Jesus para os gentios, com o dever sacerdotal de proclamar o evangelho de Deus, para que os gentios se tornem uma oferta aceit\u00e1vel a Deus, santificados pelo Esp\u00edrito Santo."},{"number":17,"text":"Portanto, eu me glorio em Cristo Jesus, em meu servi\u00e7o a Deus."},{"number":18,"text":"N\u00e3o me atrevo a falar de nada, exceto daquilo que Cristo realizou por meu interm\u00e9dio em palavra e em a\u00e7\u00e3o, a fim de levar os gentios a obedecerem a Deus:"},{"number":19,"text":"pelo poder de sinais e maravilhas e por meio do poder do Esp\u00edrito de Deus. Assim, desde Jerusal\u00e9m e arredores, at\u00e9 o Il\u00edrico, proclamei plenamente o evangelho de Cristo."},{"number":20,"text":"Sempre fiz quest\u00e3o de pregar o evangelho onde Cristo ainda n\u00e3o era conhecido, de forma que n\u00e3o estivesse edificando sobre alicerce de outro."},{"number":21,"text":"Mas antes, como est\u00e1 escrito: \"H\u00e3o de v\u00ea-lo aqueles que n\u00e3o tinham ouvido falar dele, e o entender\u00e3o aqueles que n\u00e3o o haviam escutado\"."},{"number":22,"text":"\u00c9 por isso que muitas vezes fui impedido de chegar at\u00e9 voc\u00eas."},{"number":23,"text":"Mas agora, n\u00e3o havendo nestas regi\u00f5es nenhum lugar em que precise trabalhar, e visto que h\u00e1 muitos anos anseio v\u00ea-los,"},{"number":24,"text":"planejo faz\u00ea-lo quando for \u00e0 Espanha. Espero visit\u00e1-los de passagem e dar-lhes a oportunidade de me ajudar em minha viagem para l\u00e1, depois de ter desfrutado um pouco da companhia de voc\u00eas."},{"number":25,"text":"Agora, por\u00e9m, estou de partida para Jerusal\u00e9m, a servi\u00e7o dos santos."},{"number":26,"text":"Pois a Maced\u00f4nia e a Acaia tiveram a alegria de contribuir para os pobres dentre os santos de Jerusal\u00e9m."},{"number":27,"text":"Eles tiveram prazer nisso, e de fato s\u00e3o devedores a eles. Pois se os gentios participaram das b\u00ean\u00e7\u00e3os espirituais dos judeus, devem tamb\u00e9m servir aos judeus com seus bens materiais."},{"number":28,"text":"Assim, depois de completar essa tarefa e de ter a certeza de que eles receberam esse fruto, irei \u00e0 Espanha e visitarei voc\u00eas de passagem."},{"number":29,"text":"Sei que, quando for visit\u00e1-los, irei na plenitude da b\u00ean\u00e7\u00e3o de Cristo."},{"number":30,"text":"Recomendo-lhes, irm\u00e3os, por nosso Senhor Jesus Cristo e pelo amor do Esp\u00edrito, que se unam a mim em minha luta, orando a Deus em meu favor."},{"number":31,"text":"Orem para que eu esteja livre dos descrentes da Jud\u00e9ia e que o meu servi\u00e7o em Jerusal\u00e9m seja aceit\u00e1vel aos santos,"},{"number":32,"text":"de forma que, pela vontade de Deus, eu os visite com alegria e juntamente com voc\u00eas desfrute de um per\u00edodo de refrig\u00e9rio."},{"number":33,"text":"O Deus da paz seja com todos voc\u00eas. Am\u00e9m."}]},{"book":{"abbrev":{"pt":"rm","en":"rm"},"name":"Romanos","author":"Paulo","group":"Cartas","version":"nvi"},"chapter":{"number":16,"verses":27},"verses":[{"number":1,"text":"Recomendo-lhes nossa irm\u00e3 Febe, serva da igreja em Cencr\u00e9ia."},{"number":2,"text":"Pe\u00e7o que a recebam no Senhor, de maneira digna dos santos, e lhe prestem a ajuda de que venha a necessitar; pois tem sido de grande aux\u00edlio para muita gente, inclusive para mim."},{"number":3,"text":"Sa\u00fadem Priscila e \u00c1q\u00fcila, meus colaboradores em Cristo Jesus."},{"number":4,"text":"Arriscaram a vida por mim. Sou grato a eles; n\u00e3o apenas eu, mas todas as igrejas dos gentios."},{"number":5,"text":"Sa\u00fadem tamb\u00e9m a igreja que se re\u00fane na casa deles. Sa\u00fadem meu amado irm\u00e3o Ep\u00eaneto, que foi o primeiro convertido a Cristo na prov\u00edncia da \u00c1sia."},{"number":6,"text":"Sa\u00fadem Maria, que trabalhou arduamente por voc\u00eas."},{"number":7,"text":"Sa\u00fadem Andr\u00f4nico e J\u00fanias, meus parentes que estiveram na pris\u00e3o comigo. S\u00e3o not\u00e1veis entre os ap\u00f3stolos, e estavam em Cristo antes de mim."},{"number":8,"text":"Sa\u00fadem Ampl\u00edato, meu amado irm\u00e3o no Senhor."},{"number":9,"text":"Sa\u00fadem Urbano, nosso cooperador em Cristo, e meu amado irm\u00e3o Est\u00e1quis."},{"number":10,"text":"Sa\u00fadem Apeles, aprovado em Cristo. Sa\u00fadem os que pertencem \u00e0 casa de Arist\u00f3bulo."},{"number":11,"text":"Sa\u00fadem Herodi\u00e3o, meu parente. Sa\u00fadem os da casa de Narciso, que est\u00e3o no Senhor."},{"number":12,"text":"Sa\u00fadem Trifena e Trifosa, mulheres que trabalham arduamente no Senhor. Sa\u00fadem a amada P\u00e9rside, outra que trabalhou arduamente no Senhor."},{"number":13,"text":"Sa\u00fadem Rufo, eleito no Senhor, e sua m\u00e3e, que tem sido m\u00e3e tamb\u00e9m para mim."},{"number":14,"text":"Sa\u00fadem As\u00edncrito, Flegonte, Hermes, P\u00e1trobas, Hermas e os irm\u00e3os que est\u00e3o com eles."},{"number":15,"text":"Sa\u00fadem Fil\u00f3logo, J\u00falia, Nereu e sua irm\u00e3, e tamb\u00e9m Olimpas e todos os santos que est\u00e3o com eles."},{"number":16,"text":"Sa\u00fadem uns aos outros com beijo santo. Todas as igrejas de Cristo enviam-lhes sauda\u00e7\u00f5es."},{"number":17,"text":"Recomendo-lhes, irm\u00e3os, que tomem cuidado com aqueles que causam divis\u00f5es e colocam obst\u00e1culos ao ensino que voc\u00eas t\u00eam recebido. Afastem-se deles."},{"number":18,"text":"Pois essas pessoas n\u00e3o est\u00e3o servindo a Cristo, nosso Senhor, mas a seus pr\u00f3prios apetites. Mediante palavras suaves e bajula\u00e7\u00e3o, enganam os cora\u00e7\u00f5es dos ing\u00eanuos."},{"number":19,"text":"Todos t\u00eam ouvido falar da obedi\u00eancia de voc\u00eas, por isso estou muito alegre; mas quero que sejam s\u00e1bios em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 bom, e sem mal\u00edcia em rela\u00e7\u00e3o ao que \u00e9 mau."},{"number":20,"text":"Em breve o Deus da paz esmagar\u00e1 Satan\u00e1s debaixo dos p\u00e9s de voc\u00eas. A gra\u00e7a de nosso Senhor Jesus seja com voc\u00eas."},{"number":21,"text":"Tim\u00f3teo, meu cooperador, envia-lhes sauda\u00e7\u00f5es, bem como L\u00facio, Jasom e Sos\u00edpatro, meus parentes."},{"number":22,"text":"Eu, T\u00e9rcio, que redigi esta carta, sa\u00fado voc\u00eas no Senhor."},{"number":23,"text":"Gaio, cuja hospitalidade eu e toda a igreja desfrutamos, envia-lhes sauda\u00e7\u00f5es. Erasto, administrador da cidade, e nosso irm\u00e3o Quarto enviam-lhes sauda\u00e7\u00f5es."},{"number":24,"text":"Que a gra\u00e7a de nosso Senhor Jesus Cristo seja com voc\u00eas todos. Am\u00e9m."},{"number":25,"text":"Ora, \u00e0quele que tem poder para confirm\u00e1-los pelo meu evangelho e pela proclama\u00e7\u00e3o de Jesus Cristo, de acordo com a revela\u00e7\u00e3o do mist\u00e9rio oculto nos tempos passados,"},{"number":26,"text":"mas agora revelado e dado a conhecer pelas Escrituras prof\u00e9ticas por ordem do Deus eterno, para que todas as na\u00e7\u00f5es venham a crer nele e a obedecer-lhe,"},{"number":27,"text":"ao \u00fanico Deus s\u00e1bio seja dada gl\u00f3ria para todo o sempre, por meio de Jesus Cristo. Am\u00e9m."}]}]